<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De la Versification française,
          préceptes et exercices à l’usage des élèves de rhétorique</title>
        <title type="sub">Première partie. Préceptes. Conseils aux élèves.</title>
        <author key="Billet, Henri-Louis" ref="https://data.bnf.fr/fr/13523202/henri-louis_billet/">Henri-Louis Billet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Gabrielle NGuyen</name>
          <resp>OCR, édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/ecole/billet_de-la-versification_1865</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Billet, Henri-Louis, <hi rend="i">De la versification française, préceptes
            et exercices à l’usage des élèves de rhétorique</hi>,
            <pubPlace>Saint-Quentin</pubPlace>, <publisher>Imprimerie Hourdequin et
              Thiroux</publisher>, <date>1865</date>, 47 p. PDF: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54640923">Gallica</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1865"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="dedication">
        <salute rend="uc">À mes chers élèves.</salute>
        <salute>Jeunes Amis,</salute>
        <p rend="i">C’est à vous que je veux dédier cet opuscule, parce que c’est vous, vous seuls,
          qui me l’avez inspiré. C’est pour vous que j’ai recueilli ces préceptes ; pour vous que
          j’ai imaginé ces <hi rend="n">exercices</hi> ; pour vous, et avant vous, que j’ai fait
          moi-même tous ces devoirs.</p>
        <p rend="i">Gardez ce souvenir d’un enseignement que vous avez accueilli avec plaisir, et
          que je vous ai donné avec bonheur.</p>
        <dateline>Noyon, le 1er Janvier 1865.</dateline>
        <signed>H. BILLET.<lb/>Directeur de Saint-Barthélémy.</signed>
      </div>
      <div>
        <head>I.</head>
        <p>Étudiez Racine et Boileau, nos maîtres, à tous !</p>
        <quote>
          <l>Que leurs <hi rend="i">doctes</hi> écrits, par les <hi rend="i">Muses</hi> dictés,
               </l>
          <l>Ne quittent point vos mains, jour et nuit feuilletés<note n="1" place="bottom"
                ><p>Boileau, en parlant de Théocrite et de Virgile, Art p., II, v.
                  27 :</p><quote><l>Que leurs tendres écrits, par les Grâces dictés,</l><l>Ne
                  quittent point vos mains, jour et nuit feuilletés.</l></quote><p>Horace, Art p.,
                v. 268 :</p><quote><l>Vos exemplaria groeca</l><l>Nocturna versate manu, versate
                  diurna.</l></quote></note>.</l>
        </quote>
        <p>Étudiez Boileau et Racine ; et vous apprendrez dans leurs vers, bien mieux que dans
          n’importe quel <hi rend="i">Traité</hi>, toutes les règles et tous les <hi rend="i"
            >Secrets</hi> de la versification française. — C’est un travail que nous allons
          commencer ensemble, et que, pour votre plus grande utilité, je vous laisserai continuer
          tout seuls.</p>
      </div>
      <div>
        <head>II.</head>
        <p>Et vous-mêmes, à votre tour, mettez-vous à l’œuvre : Essayez de faire des vers français.
          — Deviendrez-vous ainsi des poètes ? Non, très-vraisemblablement ; car, vous le
          savez :</p>
        <quote>
          <l>C’est en vain qu’au Parnasse un téméraire auteur</l>
          <l>Pense de l’art des vers atteindre la hauteur :</l>
          <l>S’il ne sent point du ciel l’influence secrète,</l>
          <l>Si son astre en naissant ne l’a formé poète,</l>
          <l>Dans son génie étroit il est toujours captif ;</l>
          <l>Pour lui Phébus est sourd, et Pégase est rétif.</l>
          <bibl>(<title>Boileau, Art p.</title>, v. 1-6.)</bibl>
        </quote>
        <p>Mais, au moins, vous deviendrez des versificateurs, et alors vous pourrez, avec
          connaissance de cause, louer ou blâmer les vers des autres ; alors surtout, vous serez
          plus heureux d’admirer les grands poètes dont la France s’enorgueillit, à si juste titre,
          depuis le XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle jusqu’à nos jours.    </p>
      </div>
      <div>
        <head>III.</head>
        <quote>
          <l rend="i">Travaillez, prenez de la peine. </l>
          <l>Appliquez-vous, sans vous décourager, sans vous impatienter jamais.</l>
          <l>Hâtez-vous lentement ; et sans perdre courage,</l>
          <l>Vingt fois sur le métier remettez votre ouvrage : Polissez-le sans cesse et le
            repolissez :</l>
          <l>Ajoutez quelquefois ; et souvent effacez.</l>
          <bibl>(<title>Boileau, Art p.</title>, I, v. 171.)</bibl>
        </quote>
      </div>
      <div>
        <head>IV.</head>
        <p>L’auteur doit mettre à son œuvre tant de travail, tant d’art, que l’art et le travail
          disparaissent aux yeux du lecteur. — Boileau employait une journée entière pour faire une
          dizaine de vers. Il lui fallut onze mois pour composer la Satire XII, et trois ans pour la
          corriger. — Racine remerciait Boileau de lui <hi rend="i">avoir appris à faire
            difficilement des vers faciles.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head>V. De la rime<note n="2" place="bottom"> Voir notre ouvrage <hi rend="i">De la Rime
              d’après Boileau et Racine.</hi></note>.</head>
        <quote>
          <l>Quelque sujet qu’on traite, ou plaisant ou sublime,</l>
          <l>Que toujours le bon sens s’accorde avec la rime :</l>
          <l>L’un l’autre vainement ils semblent se haïr ;</l>
          <l>La rime est une esclave, et ne doit qu’obéir.</l>
          <l>Lorsqu’à la bien chercher d’abord on s’évertue,</l>
          <l>L’esprit à la trouver aisément s’habitue ;</l>
          <l>Au joug de la raison sans peine elle fléchit,</l>
          <l>Et, loin de la gêner, la sert et l’enrichit.</l>
          <l>Mais lorsqu’on la néglige, elle devient rebelle ;</l>
          <l>Et pour la rattraper, le sens court après elle.</l>
          <l>Aimez donc la raison : que toujours vos écrits Empruntent d’elle seule et leur lustre
            et leur prix.</l>
          <bibl><title>(Boileau, Art p.</title>, I, v. 27.)</bibl>
        </quote>
        <p><hi rend="i">La rime pour le vers, et non le vers pour la rime.</hi> — Malheureusement,
          même dans nos meilleurs poètes, on trouve un certain nombre de vers qui, évidemment, n’ont
          été faits que pour la rime.</p>
      </div>
      <div>
        <head>VI. <hi rend="i">Du petit nombre de rimes classiques.</hi> — <hi rend="i">De Racine en
            particulier.</hi></head>
        <p>Même en notant toutes les formes dont les mots variables sont susceptibles (le singulier
          et le pluriel des noms, le singulier et le pluriel, le masculin et le féminin des
          adjectifs ; les modes, les temps, les personnes, le singulier et le pluriel des verbes),
          on ne compte que 5, 900 rimes différentes dans Racine et Boileau. — Avec un <hi rend="i"
            >millier</hi> seulement de rimes <hi rend="i">supplémentaires</hi>, pour les œuvres
          principales de Corneille et de Molière (soit, en tout, 7, 000), on posséderait le
          vocabulaire des rimes <hi rend="i">classiques</hi> de nos quatre grands poètes du XVII<hi
            rend="sup">e</hi> siècle<note n="3" place="bottom"> Si nous omettons ici <hi rend="i"
              >l’autre</hi> grand poète du XVIIe siècle, c’est qu’il ne s’agit que de la <hi
              rend="i">rime</hi>, et que, sous ce rapport, <hi rend="i">La Fontaine</hi> est parfois
            d’une négligence qui n’est pas à imiter.</note>.</p>
        <p>Parmi eux, celui qui répète le plus souvent les mêmes rimes, est incontestablement
          Racine : ce qui ne l’a pas empêché de faire, incontestablement aussi, le plus grand nombre
          de beaux vers, le plus grand nombre de vers vraiment poétiques.</p>
        <p>Le nombre des mots (sans compter leurs formes diverses) qui ont fourni des rimes à
          Racine, ne s’élève pas tout-à-fait à <hi rend="i">trois mille</hi> : ce n’est qu<hi
            rend="i">'un</hi> mot pour <hi rend="i">sept</hi> vers<note n="4" place="bottom"> Les
            douze <hi rend="i">pièces</hi> de Racine forment un total de 18, 900 vers : d’où, en
            moyenne, 18900/12 = 1575 v. par pièce, et 1575/5 = 325 v. par acte. — Plus exactement,
            comme deux pièces <hi rend="i">(les Plaideurs</hi> et <hi rend="i">Esther)</hi> n’ont
            que trois actes, la moyenne, pour un acte, est 18900/56=337, 5.</note>.</p>
      </div>
      <div>
        <head>VII. Des rimes employées le plus fréquemment par Racine.</head>
        <table>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">deux</hi> rimes <hi rend="i">adore</hi> et <hi rend="i"
                >encore</hi> ont fourni à Racine</cell>
            <cell>34 vers ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">deux</hi> rimes <hi rend="i">humains</hi> et <hi rend="i">mains,
                id.</hi></cell>
            <cell>34 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">deux</hi> rimes <hi rend="i">cœur</hi> et <hi rend="i">vainqueur,
                id</hi>.</cell>
            <cell>36 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">cinq</hi> rimes <hi rend="i">adieux, aïeux, cieux, dieux,
                lieux</hi></cell>
            <cell>106 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">trois</hi> rimes <hi rend="i">douleurs, malheurs</hi>, et <hi
                rend="i">pleurs</hi></cell>
            <cell>68 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">quatre</hi> rimes <hi rend="i">fois, lois, rois</hi> et <hi
                rend="i">voix</hi></cell>
            <cell>96 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">cinq</hi> rimes <hi rend="i">foi, loi, moi, roi</hi> et <hi
                rend="i">toi</hi></cell>
            <cell>186 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">trois</hi> rimes <hi rend="i">frère, mère et père</hi></cell>
            <cell>100 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell><hi rend="i">Les quatre</hi> rimes <hi rend="i">alarmes, armes, charmes,
                larmes</hi></cell>
            <cell>138 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">deux</hi> rimes <hi rend="i">amour et jour</hi></cell>
            <cell>74 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>
              <p>Les <hi rend="i">cinq</hi> rimes <hi rend="i">amours, discours, jours, secours</hi>
                et <hi rend="i">toujours</hi><note n="5" place="bottom"> Les mots <hi rend="i"
                    >jours</hi> et <hi rend="i">toujours</hi> ne riment, l’un avec l’autre, ni dans
                  Boileau, ni dans Racine.</note></p>
            </cell>
            <cell>166 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">quatre</hi> rimes <hi rend="i">appui, aujourd’hui, ennui,
                lui</hi></cell>
            <cell>174 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">deux</hi> rimes <hi rend="i">gloire</hi> et <hi rend="i"
                >victoire</hi></cell>
            <cell>78 <hi rend="i">id.</hi>;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">trois</hi> rimes <hi rend="i">mémoire, gloire et
              victoire</hi></cell>
            <cell>142 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">cinq</hi> rimes <hi rend="i">coups, courroux, doux, nous,
                vous</hi></cell>
            <cell>278 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">deux</hi> rimes <hi rend="i">aime</hi> et <hi rend="i"
              >même</hi></cell>
            <cell>112 <hi rend="i">id.</hi> ;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Les <hi rend="i">trois</hi> rimes <hi rend="i">aime, extrême</hi> et <hi rend="i"
                >même</hi></cell>
            <cell>180 <hi rend="i">id.</hi></cell>
          </row>
        </table>
        <p>On remarque immédiatement ici les rimes qu’affectionnait le <hi rend="i">tendre</hi>
          Racine.</p>
        <p>Enfin, le monosyllabe <hi rend="i">pas</hi> (nom ou adverbe), en se combinant avec les
          seules rimes en PAS, a fourni à Racine 130 vers ; — et, avec toutes les rimes en AS, ATS,
          262 vers. Ainsi, 131 vers (ou la 144<hi rend="sup">e</hi> partie de l’œuvre de notre
          poète) se terminent par le mot <hi rend="i">pas</hi> ; autrement dit : Tous les 144 vers,
          en moyenne, on retrouve ce même monosyllabe à la rime.</p>
        <p>En résumé : sur ses 18, 900 vers, Racine en a composé plus de 1, 900, avec une <hi
            rend="i">cinquantaine</hi> de rimes différentes !</p>
      </div>
      <div>
        <head>VIII. <hi rend="i">Des rimes trop communes et des rimes trop rares.</hi></head>
        <quote>
          <p>« Le peu de rimes de notre langue fait que, pour rimer à <hi rend="i">hommes</hi>, on
            fait venir comme on peut <hi rend="i">le siècle où nous sommes, l’état où nous sommes,
              tous tant que nous sommes</hi><note n="6" place="bottom">Les deux rimes <hi rend="i"
                >hommes</hi> et <hi rend="i">sommes</hi> n’ont été employées que <hi rend="i">huit
                fois</hi> par Racine, et <hi rend="i">une seule fois</hi> par Boileau ; mais ces
              deux poètes n’ont pas d’autres rimes en <hi rend="sc">ommes.</hi></note>. Cette gêne
            ne se fait que trop sentir en mille occasions. La seule ressource est d’éviter, si l’on
            peut, ces malheureuses rimes, et de chercher un autre tour ; la difficulté est
            prodigieuse, mais il la faut vaincre. »    </p>
          <bibl>(<author>Voltaire</author>, <title>note sur Corneille</title>.)</bibl>
        </quote>
        <p>Exemple de rimes trop communes.</p>
        <p>A la suite d’un combat ridicule, et par ironie :</p>
        <quote>
          <l><hi rend="i">Bravo ! bravo ! victoire</hi> !</l>
          <l>Quel honneur ! quelle gloire !</l>
          <l><hi rend="i">O Muse de l’Histoire</hi>,    </l>
          <l>Consacre la mémoire</l>
          <l>D'une telle victoire (bis).</l>
        </quote>
        <p>D’un autre côté,</p>
        <quote>
          <l><hi rend="i">Souvent la peur d’un mal nous conduit dans un pire</hi><note n="7"
              place="bottom"><p><space/><hi rend="i">Souvent</hi>, d’après Boileau ; — Horace avait
                dit : <quote>« <hi rend="i">Quand on manque d’art</hi>, »</quote></p><p><quote>In
                  vitium ducit culpœ fuga, si caret arte.</quote>
              </p><quote><bibl><title>(Art p.</title>, v. 31 )</bibl></quote></note>.</l>
          <bibl><title>(Boileau, Art p.</title>, I, v.64.)</bibl>
        </quote>
        <p>Il ne faut donc pas, non plus, que le versificateur, pour échapper à tout prix à la
          banalité, se mette à la recherche de rimes extrêmement rares, étranges, <hi rend="i"
            >impossibles.</hi> Il ne produirait guère que des vers aussi bizarres que ses rimes. Il
          s’exposerait même à perdre entièrement son temps et sa peine, attendu que notre langue n’a
          pas de rime pour certains mots, comme <hi rend="i">huître, hymne, perdre</hi> ( à
          l’infinitif ), <hi rend="i">rhythme, siècle, triomphe</hi>, etc.</p>
        <p>Boileau voulut une fois terminer un vers par le mot <hi rend="i">huître</hi> :</p>
        <quote>
          <l><hi rend="i">Un jour</hi>............</l>
          <l><hi rend="i">Deux voyageurs à jeun rencontrèrent une huître</hi>.</l>
        </quote>
        <p>Et, pour <hi rend="i">remplir</hi> le premier vers, il ne trouva plus rien de mieux que
          les <hi rend="i">chevilles</hi> ci-dessous :</p>
        <quote>
          <l>Un jour, <hi rend="i">dit un auteur, n’importe en quel chapitre</hi>,</l>
          <l>Deux voyageurs à jeun rencontrèrent une huître.</l>
          <bibl> <title>(Epître II</title>, v. 41.)</bibl>
        </quote>
        <p>Un poète moderne, un vrai poète pourtant, n’a pas été plus heureux en cherchant une rime
          à <hi rend="i">hymne</hi> :</p>
        <quote>
          <l>Comme deux rossignols au même nid éclos,</l>
          <l><hi rend="i">Enseignons-nous l’un l’autre</hi> à moduler ses <hi rend="i"
            >hymnes</hi> ;</l>
          <l>De la voix de la terre expirant sur ces <hi rend="i">cimes</hi></l>
          <l>Soyons-lui les derniers échos.</l>
          <bibl>(De Lamartine.)</bibl>
        </quote>
        <p>Quant à cet infinitif.....  <hi rend="i">perdre</hi></p>
        <p>( Rime qui peut rimer en <hi rend="i">erdre</hi> ),</p>
        <quote>
          <l>Je le laisse à plus fin que moi.</l>
          <bibl>(Scarron.)</bibl>
        </quote>
        <p>Racine et Boileau n’ont employé que les formes <hi rend="i">je perds, se perd, perdu,
            perdue, perdus, perdues.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head>IX. Respecter la grammaire et l’orthographe.</head>
        <quote>
          <l>Surtout qu’en vos écrits la langue révérée</l>
          <l>Dans vos plus grands excès vous soit toujours sacrée.</l>
          <l>En vain vous me frappez d’un son mélodieux,</l>
          <l>Si le terme est impropre, ou le tour vicieux :</l>
          <l>Mon esprit n’admet point un pompeux barbarisme,</l>
          <l>Ni d’un vers ampoulé l’orgueilleux solécisme,</l>
          <l>Sans la langue, en un mot, l’auteur le plus divin</l>
          <l>Est toujours, quoi qu’il fasse, un méchant écrivain.</l>
          <bibl>(<title>Boileau, Art. p.</title>, I, v. 155.)</bibl>
        </quote>
        <p>Nous ne parlerons ici que des fautes de français et d’orthographe relatives à la
          rime.</p>
        <p>Il y a d’abord des licences parfaitement autorisées, même aujourd’hui. C’est ainsi que,
          pour le besoin de la rime, on écrit <hi rend="i">encore</hi> ou <hi rend="i">encor,
            naguère</hi> ou <hi rend="i">naguères</hi>, etc.; qu’on fait <hi rend="i">amour</hi> du
          genre féminin, même au singulier ; etc. Mais nos jeunes versificateurs feront bien d’être
          sévères pour eux-mêmes, sur ce chapitre, et de ne pas écrire, par exemple, <hi rend="i">je
            voi, je croi</hi>, pour <hi rend="i">je vois, je crois ;</hi> ni, à plus forte raison,
            <hi rend="i">tu voi, tu croi</hi>, pour <hi rend="i">tu vois, tu crois.</hi></p>
        <p>(Voir notre ouvrage <hi rend="i">De la Rime d’après Boileau et Racine.)</hi></p>
        <quote>
          <p>« M. de Lamartine, préoccupé sans doute par la grandeur imposante de ses pensées, en a
            quelquefois négligé l’expression. On croirait que, jaloux d’un repos que l’envie et la
            haine laissent rarement au talent, il a jeté comme une expiation de son génie, dans ses
            ouvrages les plus parfaits, des imperfections volontaires, ou qu’il a pensé vivre encore
            dans cet âge de goût et de raison où le plus judicieux des critiques écrivait :</p>
          <l>Ubi plura nitent in carmine, non ego paucis</l>
          <l>Offendar maculis<note n="8" place="bottom"> Horace, Art p., v. 351. — <quote>Dès que le
                nombre des beautés domine dans un poème, je n’irai pas, moi, me choquer de quelques
                taches.</quote></note>.</l>
          <p>M. de Lamartine a trouvé des juges plus sévères, et il devait s’y attendre. Il est si
            agréable de faire preuve du facile talent de peser des syllabes, de disséquer des mots,
            de souligner une épithète hasardée ou une rime défectueuse ! Joie puérile de la
            médiocrité, qui rappelle les <hi rend="i">insulteurs</hi> publics que les Romains
            plaçaient sur le chemin des triomphateurs, et qui ne les empêchaient pas de s’élever,
            entourés d’acclamations et couronnés de lauriers, aux pompes du Capitole ! »</p>
          <bibl><title>(Méditations.</title> — <title>Préface de Ch. Nodier.)</title></bibl>
          <l rend="i">La critique est aisée, et l’art est difficile. </l>
          <bibl><title>(Destouches, Le Glorieux</title>, acte II, sc. 5.)</bibl>
        </quote>
        <p>Nous aussi, nous ressentons la plus profonde admiration pour notre grand poète
            contemporain<note n="9" place="bottom"><p>Chaque fois que je parle à mes Élèves de notre
              poésie lyrique, je ne puis m’empêcher de comparer leur situation avec celle qui nous
              était faite à leur âge. Qu’ils sont bien autrement favorisés que nous ne l’étions !
              Mais peut-être que, pour apprécier, selon toute sa valeur, la poésie de notre
              Lamartine, il n’est pas mauvais <hi rend="i">d’avoir dû apprendre par cœur le livre
                entier des Odes de J.-B. Rousseau</hi>.</p><p>Le XIXe siècle, si calomnié, n’a rien
              à envier aux âges que l’on vante le plus. Même en dehors du domaine des <hi rend="i"
                >choses matérielles</hi>, ce n’est pas de lui qu’on peut dire qu’il <hi rend="i">a
                dégénéré de ses ancêtres.</hi> Il est digne, au contraire, des plus nobles d’entre
              eux. C’est l’enfant légitime, ou, du moins, le petit-fils du grand XVIIe siècle.
              Lamartine et Victor Hugo sont les héritiers et les continuateurs de Racine et de
              Corneille.</p></note>. — Seulement, à propos de la rime, nous croyons devoir
          recommander à nos élèves de ne pas imiter les négligences ci-dessous, qui sont,
          d’ailleurs, extraites d’une œuvre <hi rend="i">moins parfaite</hi> que les <hi rend="i"
            >Méditations.</hi></p>
        <quote>
          <l>Et bondissant après comme un jeune <hi rend="i">chamoi</hi>,</l>
          <l>Me ramène à la grotte en courant devant moi.</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Je me <hi rend="i">souvien</hi></l>
          <l>D’avoir eu pour ami, dans mon enfance, un chien</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Soit que nous retrouvions, dans son manoir chéri,</l>
          <l>De ses biens paternels quelque noble <hi rend="i">débri.</hi></l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Peuvent-ils de leurs mains, sans pitié pour <hi rend="i">eux-même</hi>,</l>
          <l>Se déchirer en deux dans le cœur qui les aime !</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Heureuse je vivrai toujours, toujours, toujours !</l>
          <l>Que m’importe quels vœux enchaîneront tes jours ?<note n="10" place="bottom"> Voir
              (VII) la note relative aux rimes <hi rend="i">jour</hi> et <hi rend="i">toujours</hi>.
            </note></l>
          <l>Ton travail en ce monde, et le pain dont <hi rend="i">tu vive</hi> ?</l>
          <l>Et ton chemin ? Si Dieu permet que je t’y suive.</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Jure-moi mon bonheur devant Dieu qui l’ordonne ;</l>
          <l>Je jure de mourir, moi, si t<hi rend="i">u, m’abandonne</hi> !</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Que les cachots vidés s’ouvrent partout <hi rend="i">d’eux-même</hi>,</l>
          <l>Que de Dieu dans le temple on rétablit l’emblème.</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Pendant que l’univers avec horreur admire .</l>
          <l>La bataille de sang du juge et du <hi rend="i">martyre.</hi></l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Que la foule a brisé ses instruments de mort,</l>
          <l>Et reporte aux autels sa joie ou son <hi rend="i">remord.</hi></l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l><hi rend="i">On vous a mal jugés</hi>, mais jugez-vous <hi rend="i">vous-même</hi>,</l>
          <l>Votre borne flottante est de vos lois l’emblème.</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Les fait fendre le vide, et tourner sur <hi rend="i">eux-même</hi></l>
          <l>Par l’élan primitif sorti du bras suprême.</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Il survivrait, coupable, à la honte, au <hi rend="i">remord</hi>,</l>
          <l>Plus vivant que la vie, et plus fort que la mort.</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Et j’aurais moins souffert  (pardonne à mon <hi rend="i">remord</hi>,</l>
          <l>Seigneur ! ) d’en voir sortir l’agonie et la mort !</l>
        </quote>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <quote>
          <l>Tel par la caravane au désert oublié</l>
          <l>L’homme cherche de l’œil la trace d’un seul <hi rend="i">pié</hi><note n="11"
              place="bottom"> Le mot <hi rend="i">pied</hi> ne peut rimer régulièrement qu’avec un
              mot tel que <hi rend="i">sied</hi>.̶ Ce <hi rend="i">singulier</hi> ne se trouve pas
              une seule fois à la fi des vers de Boileau et de Racine ; mais le <hi rend="i">pluriel
                pieds</hi> se trouve plusieurs fois assoié avec les différentes rimes en <hi
                rend="sc">iés, iez</hi>. </note>.</l>
          <l>Etc., etc., etc...</l>
        </quote>
      </div>
      <div>
        <head>X. <hi rend="i">Observer l’hémistiche.</hi> — Éviter <hi rend="i"
          >l’hiatus.</hi></head>
        <quote>
          <l>N’offrez rien au lecteur que ce qui peut lui plaire.</l>
          <l>Ayez pour la cadence une oreille sévère :</l>
          <l>Que toujours dans vos vers le sens, coupant les mots,</l>
          <l>Suspende l’hémistiche, en marque le repos.</l>
          <l>Gardez qu’une voyelle à courir trop hâtée</l>
          <l>Ne soit d’une voyelle en son chemin heurtée.</l>
          <bibl><title>(Boileau, Art p.</title>, I, v. 103.)</bibl>
        </quote>
        <p>A part le premier vers (vers de <hi rend="i">remplissage</hi>, peu poétique, peu
          harmonieux, peu fait pour <hi rend="i">plaire à une oreille sévère</hi>), Boileau joint
          admirablement ici l’exemple au précepte.</p>
      </div>
      <div>
        <head>XI. Différentes coupes du vers alexandrin.</head>
        <div>
          <head>1° AGRIPPINE et BURRHUS.</head>
          <label type="speaker">AGRIPPINE.</label>
          <quote>
            <l>Prétendez-vous longtemps me cacher l’empereur ?</l>
            <l>Ne le verrai-je plus qu’à titre d’importune ?</l>
            <l>Ai-je donc élevé si haut votre fortune</l>
            <l>Pour mettre une barrière entre mon fils et moi ?</l>
            <l>Ne l’osez-vous laisser un moment sur sa foi ?</l>
            <l>Entre Sénèque et vous disputez-vous la gloire ?</l>
            <l>À qui m’effacera plus tôt de sa mémoire ?    </l>
            <l>Vous l’ai-je confié pour en faire un ingrat ?</l>
            <l>Pour être, sous son nom, les maîtres de l’État ?</l>
            <l>Certes, plus je médite, et moins je me figure</l>
            <l>Que vous m’osiez compter pour votre créature,</l>
            <l>Vous dont j’ai pu laisser vieillir l’ambition</l>
            <l>Dans les honneurs obscurs de quelque légion ;</l>
            <l>Et moi qui sur le trône ai suivi mes ancêtres,</l>
            <l>Moi, fille, femme, sœur et mère de vos maîtres !</l>
            <l>Que prétendez -vous donc ? Pensez-vous que ma voix</l>
            <l>Ait fait un empereur pour m’en imposer trois ?</l>
            <l>Néron n’est plus enfant : n’est-il pas temps qu’il règne ?</l>
            <l>Jusqu’à quand voulez-vous que l’empereur vous craigne ?</l>
            <l>Ne saurait-il rien voir qu’il n’emprunte vos yeux ?</l>
            <l>Pour se conduire, enfin, n’a t-il pas ses aïeux ?</l>
            <l>Qu’il choisisse, s’il veut, d’Auguste ou de Tibère ;</l>
            <l>Qu’il imite, s’il peut, Germanicus mon père.</l>
            <l>Parmi tant de héros je n’ose me placer ;</l>
            <l>Mais il est des vertus que je lui puis tracer :</l>
            <l>Je puis l’instruire au moins combien sa confidence</l>
            <l>Entre un sujet et lui doit laisser de distance.</l>
          </quote>
          <label type="speaker">BURRHUS.</label>
          <quote>
            <l>Je ne m’étais chargé dans cette occasion</l>
            <l>Que d’excuser César d’une seule action ;</l>
            <l>Mais puisque, sans vouloir que je le justifie,</l>
            <l>Vous me rendez garant du reste de sa vie,</l>
            <l>Je répondrai, madame, avec la liberté</l>
            <l>D’un soldat qui sait mal farder la vérité.</l>
            <l>Vous m’avez de César confié la jeunesse,    </l>
            <l>Je l’avoue ; et je dois m’en souvenir sans cesse.</l>
            <l>Mais vous avais-je fait serment de le trahir,</l>
            <l>D’en faire un empereur qui ne sût qu’obéir ?</l>
            <l>Non. Ce n’est plus à vous qu’il faut que j’en réponde :</l>
            <l>Ce n’est plus votre fils, c’est le maître du monde.</l>
            <l>J’en dois compte, madame, à l’empire romain,</l>
            <l>Qui croit voir son salut ou sa perte en ma main.</l>
            <l>Ah ! si dans l’ignorance il le fallait instruire,</l>
            <l>N’avait-on que Sénèque et moi pour le séduire ?</l>
            <l>Pourquoi de sa conduite éloigner les flatteurs ?</l>
            <l>Fallait-il dans l’exil chercher des corrupteurs ?</l>
            <l>La cour de Claudius, en esclaves fertile,</l>
            <l>Pour deux que l’on cherchait en eût présenté mille,</l>
            <l>Qui tous auraient brigué l’honneur de l’avilir :</l>
            <l>Dans une longue enfance ils l’auraient fait vieillir.</l>
            <l>De quoi vous plaignez-vous, madame ? On vous révère :</l>
            <l>Ainsi que par César, on jure par sa mère.</l>
            <l>L’empereur, il est vrai, ne vient plus chaque jour</l>
            <l>Mettre à vos pieds l’empire, et grossir votre cour ;</l>
            <l>Mais le doit-il, madame ? et sa reconnaissance</l>
            <l>Ne peut-elle éclater que dans sa dépendance ?</l>
            <l>Toujours humble, toujours le timide Néron</l>
            <l>N’ose-t-il être Auguste et César que de nom ?</l>
            <l>Vous le dirai-je enfin ? Rome le justifie.</l>
            <l>Rome, à trois affranchis si longtemps asservie,</l>
            <l>A peine respirant du joug qu’elle a porté,</l>
            <l>Du règne de Néron compte sa liberté.</l>
            <l>Que dis-je ? la vertu semble même renaître.</l>
            <l>Tout l’empire n’est plus la dépouille d’un maître :</l>
            <l>Le peuple au champ de Mars nomme ses magistrats ;</l>
            <l>César nomme les chefs sur la foi des soldats ;</l>
            <l>Thraséas au sénat, Corbulon dans l’armée,</l>
            <l>Sont encore innocents, malgré leur renommée ;</l>
            <l>Les déserts, autrefois peuplés de sénateurs,</l>
            <l>Ne sont plus habités que par leurs délateurs.</l>
            <l>Qu’importe que César continue à nous croire,</l>
            <l>Pourvu que nos conseils ne tendent qu’à sa gloire ;</l>
            <l>Pourvu que dans le cours d’un règne florissant</l>
            <l>Rome soit toujours libre, et César tout-puissant ?</l>
            <l>Mais, madame, Néron suffit pour se conduire.</l>
            <l>J’obéis, sans prétendre à l’honneur de l’instruire.</l>
            <l>Sur ses aïeux, sans doute, il n’a qu’à se régler ;</l>
            <l>Pour bien faire, Néron n’a qu’à se ressembler.</l>
            <l>Heureux si ses vertus, l’une à l’autre enchaînées,</l>
            <l>Ramènent tous les ans ses premières années !</l>
            <bibl><title>(Racine, Britannicus</title>, acte I, sc. <title>2.)</title></bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>2° MITHRIDATE, à ses fils.</head>
          <quote>
            <l>Approchez, mes enfants. Enfin l’heure est venue</l>
            <l>Qu’il faut que mon secret éclate à votre vue :</l>
            <l>A mes nobles projets je vois tout conspirer ;</l>
            <l>Il ne me reste plus qu’à vous les déclarer.</l>
            <l>Je fuis : ainsi le veut la fortune ennemie.</l>
            <l>Mais vous savez trop bien l’histoire de ma vie</l>
            <l>Pour croire que longtemps, soigneux de me cacher,</l>
            <l>J’attende en ces déserts qu’on me vienne chercher.</l>
            <l>La guerre a ses faveurs, ainsi que ses disgrâces :</l>
            <l>Déjà plus d’une fois, retournant sur mes traces,</l>
            <l>Tandis que l’ennemi, par ma fuite trompé,</l>
            <l>Tenait après son char un vain peuple occupé,</l>
            <l>Et, gravant en airain ses frêles avantages,</l>
            <l>De mes États conquis enchaînait les images,    </l>
            <l>Le Bosphore m’a vu, par de nouveaux apprêts,</l>
            <l>Ramener la terreur du fond de ses marais,</l>
            <l>Et, chassant les Romains de l’Asie étonnée,</l>
            <l>Renverser en un jour l’ouvrage d’une année.</l>
            <l>D’autres temps, d’autres soins. L’Orient, accablé,</l>
            <l>Ne peut plus soutenir leur effort redoublé :</l>
            <l>Il voit, plus que jamais, ses campagnes couvertes</l>
            <l>De Romains que la guerre enrichit de nos pertes.</l>
            <l>Des biens des nations ravisseurs altérés,</l>
            <l>Le bruit de nos trésors les a tous attirés :</l>
            <l>Ils y courent en foule ; et, jaloux l’un de l’autre,</l>
            <l>Désertent leur pays pour inonder le nôtre.</l>
            <l>Moi seul je leur résiste : ou lassés, ou soumis,</l>
            <l>Ma funeste amitié pèse à tous mes amis ;</l>
            <l>Chacun à ce fardeau veut dérober sa tête.</l>
            <l>Le grand nom de Pompée assure sa conquête :</l>
            <l>C’est l’effroi de l’Asie ; et, loin de l’y chercher,</l>
            <l>C’est à Rome, mes fils, que je prétends marcher.</l>
            <l>Ce dessein vous surprend ; et vous croyez peut-être</l>
            <l>Que le seul désespoir aujourd’hui le fait naître.</l>
            <l>J’excuse votre erreur ; et, pour être approuvés,</l>
            <l>De semblables projets veulent être achevés.</l>
            <l>Ne vous figurez point que de cette contrée,</l>
            <l>Par d’éternels remparts Rome soit séparée :</l>
            <l>Je sais tous les chemins par où je dois passer ;</l>
            <l>Et si la mort bientôt ne me vient traverser,</l>
            <l>Sans reculer plus loin l’effet de ma parole,</l>
            <l>Je vous rends dans trois mois au pied du Capitole.</l>
            <l>Doutez-vous que l’Euxin ne me porte en deux jours</l>
            <l>Aux lieux où le Danube y vient finir son cours ?</l>
            <l>Que du Scythe avec moi l’alliance jurée</l>
            <l>De l’Europe en ces lieux ne me livre l’entrée ?</l>
            <l>Recueilli dans leur port, accru de leurs soldats,</l>
            <l>Nous verrons notre camp grossir à chaque pas.</l>
            <l>Daces, Pannoniens, la fière Germanie,</l>
            <l>Tous n’attendent qu’un chef contre la tyrannie.</l>
            <l>Vous avez vu l’Espagne, et surtout les Gaulois,</l>
            <l>Contre ces mêmes murs qu’ils ont pris autrefois,</l>
            <l>Exciter ma vengeance, et, jusque dans la Grèce,</l>
            <l>Par des ambassadeurs accuser ma paresse.</l>
            <l>Ils savent que, sur eux prêt à se déborder,</l>
            <l>Ce torrent, s’il m’entraîne, ira tout inonder ;</l>
            <l>Et vous les verrez tous, prévenant son ravage,</l>
            <l>Guider dans l’Italie et suivre mon passage.</l>
            <l>C’est là qu’en arrivant, plus qu’en tout le chemin,</l>
            <l>Vous trouverez partout l’horreur du nom romain,</l>
            <l>Et la triste Italie encor toute fumante</l>
            <l>Des feux qu’à rallumés sa liberté mourante.</l>
            <l>Non, princes, ce n’est point au bout de l’univers</l>
            <l>Que Rome fait sentir tout le poids de ses fers :</l>
            <l>Et de près inspirant les haines les plus fortes,</l>
            <l>Tes plus grands ennemis, Rome, sont à tes portes.</l>
            <l>Ah ! s’ils ont pu choisir pour leur libérateur</l>
            <l>Spartacus, un esclave, un vil gladiateur ;</l>
            <l>S’ils suivent au combat des brigands qui les vengent,</l>
            <l>De quelle noble ardeur pensez-vous qu’ils se rangent</l>
            <l>Sous les drapeaux d’un roi longtemps victorieux,</l>
            <l>Qui voit jusqu’à Cyrus remonter ses aïeux ?</l>
            <l>Que dis-je ? En quel état croyez-vous la surprendre ?</l>
            <l>Vide de légions qui la puissent défendre,</l>
            <l>Tandis que tout s’occupe à me persécuter,</l>
            <l>Leurs femmes, leurs enfants, pourront-ils m’arrêter ?</l>
            <l>Marchons, et dans son sein rejetons cette guerre</l>
            <l>Que sa fureur envoie aux deux bouts de la terre.</l>
            <l>Attaquons dans leurs murs ces conquérants si fiers ;</l>
            <l>Qu’ils tremblent, à leur tour, pour leurs propres foyers.</l>
            <l>Annibal l’a prédit, croyons-en ce grand homme :</l>
            <l>Jamais on ne vaincra les Romains que dans Rome.</l>
            <l>Noyons-la dans son sang justement répandu ;</l>
            <l>Brûlons ce Capitole, où j’étais attendu ;</l>
            <l>Détruisons ses honneurs, et faisons disparaître</l>
            <l>La honte de cent rois, et la mienne peut-être ;</l>
            <l>Et, la flamme à la main, effaçons tous ces noms</l>
            <l>Que Rome y consacrait à d’éternels affronts.</l>
            <l>Voilà l’ambition dont mon âme est saisie.</l>
            <l>Ne croyez point pourtant qu’éloigné de l’Asie</l>
            <l>J’en laisse les Romains tranquilles possesseurs :</l>
            <l>Je sais où je lui dois trouver des défenseurs ;</l>
            <l>Je veux que d’ennemis partout enveloppée,</l>
            <l>Rome rappelle en vain le secours de Pompée.</l>
            <l>Le Parthe, des Romains comme moi la terreur,</l>
            <l>Consent de succéder à ma juste fureur ;</l>
            <l>Prêt d’unir avec moi sa haine et sa famille,</l>
            <l>Il me demande un fils pour époux à sa fille.</l>
            <l>Cet honneur vous regarde, et j’ai fait choix de vous,</l>
            <l>Pharnace : allez, soyez ce bienheureux époux.</l>
            <l>Demain, sans différer, je prétends que l’aurore</l>
            <l>Découvre mes vaisseaux déjà loin du Bosphore.</l>
            <l>Vous, que rien n’y retient, partez dès ce moment,</l>
            <l>Et méritez mon choix par votre empressement :</l>
            <l>Achevez cet hymen ; et, repassant l’Euphrate,</l>
            <l>Faites voir à l’Asie un autre Mithridate.</l>
            <l>Que nos tyrans communs en pâlissent d’effroi,</l>
            <l>Et que le bruit à Rome en vienne jusqu’à moi.</l>
            <bibl><title>(Racine, Mithridate</title>, acte III, sc. 1.)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>3° IPHIGÉNIE, à son père.</head>
          <quote>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Que vois-je ! Quel discours ! Ma fille, vous pleurez,</l>
            <l>Et baissez devant moi vos yeux mal assurés :</l>
            <l>Quel trouble ! Mais tout pleure, et la fille et la mère.</l>
            <l>Ah ! malheureux Arcas, tu m’as trahi !</l>
            <label type="speaker">IPHIGÉNIE.</label>
            <l>Mon père,</l>
            <l>Cessez de vous troubler, vous n’êtes pas trahi :</l>
            <l>Quand vous commanderez, vous serez obéi.</l>
            <l>Ma vie est votre bien ; vous voulez le reprendre :</l>
            <l>Vos ordres sans détours pouvaient se faire entendre.</l>
            <l>D’un œil aussi content, d’un cœur aussi soumis</l>
            <l>Que j’acceptais l’époux que vous m’aviez promis,</l>
            <l>Je saurai, s’il le faut, victime obéissante,</l>
            <l>Tendre au fer de Calchas une tête innocente ;</l>
            <l>Et, respectant le coup par vous-même ordonné,</l>
            <l>Vous rendre tout le sang que vous m’avez donné.</l>
            <l>Si pourtant ce respect, si cette obéissance</l>
            <l>Paraît digne à vos yeux d’une autre récompense ;</l>
            <l>Si d’une mère en pleurs vous plaignez les ennuis,</l>
            <l>J’ose vous dire ici qu’en l’état où je suis,</l>
            <l>Peut-être assez d’honneurs environnaient ma vie</l>
            <l>Pour ne pas souhaiter qu’elle me fût ravie,</l>
            <l>Ni qu’en me l’arrachant, un sévère destin,</l>
            <l>Si près de ma naissance, en eût marqué la fin.</l>
            <l>Fille d’Agamemnon, c’est moi qui, la première,</l>
            <l>Seigneur, vous appelai de ce doux nom de père ;</l>
            <l>C’est moi qui, si longtemps le plaisir de vos yeux,</l>
            <l>Vous ai fait de ce nom remercier les dieux,</l>
            <l>Et pour qui, tant de fois prodiguant vos caresses,</l>
            <l>Vous n’avez point du sang dédaigné les faiblesses.</l>
            <l>Hélas ! avec plaisir je me faisais conter</l>
            <l>Tous les noms des pays que vous allez dompter ;</l>
            <l>Et déjà, d’Ilion présageant la conquête,</l>
            <l>D’un triomphe si beau je préparais la fête.</l>
            <l>Je ne m’attendais pas que, pour le commencer,</l>
            <l>Mon sang fût le premier que vous dussiez verser.</l>
            <l>Non que la peur du coup dont je suis menacée</l>
            <l>Me fasse rappeler votre bonté passée :    '</l>
            <l>Ne craignez rien : mon cœur, de votre honneur jaloux,</l>
            <l>Ne fera point rougir un père tel que vous ;</l>
            <l>Et, si je n’avais eu que ma vie à défendre,</l>
            <l>J’aurais su renfermer un souvenir si tendre ;</l>
            <l>Mais à mon triste sort, vous le savez, seigneur,</l>
            <l>Une mère, un amant, attachaient leur bonheur.</l>
            <l>Un roi digne de vous a cru voir la journée</l>
            <l>Qui devait éclairer notre illustre hyménée ;</l>
            <l>Déjà, sûr de mon cœur à sa flamme promis,</l>
            <l>Il s’estimait heureux : vous me l’aviez permis.</l>
            <l>Il sait votre dessein ; jugez de ses alarmes.</l>
            <l>Ma mère est devant vous ; et vous voyez ses larmes.</l>
            <l>Pardonnez aux efforts que je viens de tenter</l>
            <l>Pour prévenir les pleurs que je leur vais coûter.</l>
            <bibl><title>(Racine, Iphigénie</title>, acte IV, sc. 4)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>4° ACHILLE ET AGAMEMNON.</head>
          <quote>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Un bruit assez étrange est venu jusqu’à moi,</l>
            <l>Seigneur ; je l’ai jugé trop peu digne de foi.</l>
            <l>On dit, et sans horreur je ne puis le redire,</l>
            <l>Qu’aujourd’hui par votre ordre Iphigénie expire ;</l>
            <l>Que vous-même, étouffant tout sentiment humain,</l>
            <l>Vous l’allez à Calchas livrer de votre main.</l>
            <l>On dit que, sous mon nom à l’autel appelée,</l>
            <l>Je ne l’y conduisais que pour être immolée ;</l>
            <l>Et que, d’un faux hymen nous abusant tous deux,</l>
            <l>Vous vouliez me charger d’un emploi si honteux.</l>
            <l>Qu’en dites-vous, seigneur ? Que faut-il que j’en pense ?</l>
            <l>Ne ferez-vous pas taire un bruit qui vous offense ?</l>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Seigneur, je ne rends point compte de mes desseins</l>
            <l>Ma fille ignore encor mes ordres souverains ;</l>
            <l>Et, quand il sera temps qu’elle en soit informée,</l>
            <l>Vous apprendrez son sort, j’en instruirai l’armée.</l>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Ah ! je sais trop le sort que vous lui réservez !</l>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Pourquoi le demander, puisque vous le savez ?</l>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Pourquoi je le demande ? O ciel ! le puis-je croire,</l>
            <l>Qu’on ose des fureurs avouer la plus noire ?</l>
            <l>Vous pensez qu’approuvant vos desseins odieux,</l>
            <l>Je vous laisse immoler votre fille à mes yeux ?</l>
            <l>Que ma foi, mon amour, mon honneur y consente ?</l>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Mais vous, qui me parlez d’une voix menaçante,</l>
            <l>Oubliez-vous ici qui vous interrogez ?</l>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Oubliez-vous qui j’aime, et qui vous outragez ?</l>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Et qui vous a chargé du soin de ma famille ?</l>
            <l>Ne pourrai-je, sans vous, disposer de ma fille ?</l>
            <l>Ne suis-je plus son père ? Êtes-vous son époux ?</l>
            <l>Et ne peut-elle...</l>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Non elle n’est plus à vous :</l>
            <l>On ne m abuse point par des promesses vaines.</l>
            <l>Tant qu’un reste de sang coulera dans mes veines,</l>
            <l>Vous deviez à mon sort unir tous ses moments ;</l>
            <l>Je défendrai mes droits fondés sur vos serments.</l>
            <l>Et n’est-ce pas pour moi que vous l’avez mandée ?</l>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Plaignez-vous donc aux dieux qui me l’ont demandée :</l>
            <l>Accusez et Calchas et le camp tout entier,</l>
            <l>Ulysse, Ménélas, et vous tout le premier.</l>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Moi !</l>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Vous, qui, de l’Asie embrassant la conquête,</l>
            <l>Querellez tous les jours le ciel, qui vous arrête ;</l>
            <l>Vous, qui, vous offensant de mes justes terreurs,</l>
            <l>Avez dans tout le camp répandu vos fureurs.</l>
            <l>Mon cœur pour la sauver vous ouvrait une voie ;</l>
            <l>Mais vous ne demandez, vous ne cherchez que Troie,</l>
            <l>Je vous fermais le champ où vous voulez courir :</l>
            <l>Vous le voulez, partez ; sa mort va vous l’ouvrir.</l>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Juste ciel ! puis-je entendre et souffrir ce langage ?</l>
            <l>Est-ce ainsi qu’au parjure on ajoute l’outrage ?</l>
            <l>Moi, je voulais partir aux dépens de ses jours ?</l>
            <l>Et que m’a fait à moi cette Troie où je cours ?</l>
            <l>Au pied de ses remparts quel intérêt m’appelle ?</l>
            <l>Pour qui, sourd à la voix d’une mère immortelle,</l>
            <l>Et d’un père éperdu négligeant les avis,</l>
            <l>Vais-je y chercher la mort tant prédite à leur fils ?</l>
            <l>Jamais vaisseaux partis des rives du Scamandre.</l>
            <l>Aux champs thessaliens osèrent-ils descendre ?</l>
            <l>Et jamais dans Larisse un lâche ravisseur</l>
            <l>Me vint-il enlever ou ma femme ou ma sœur ?</l>
            <l>Qu’ai-je à me plaindre ? Où sont les pertes que j’ai faites ?</l>
            <l>Je n’y vais que pour vous, barbare que vous êtes ;</l>
            <l>Pour vous, à qui des Grecs moi seul je ne dois rien ;</l>
            <l>Vous, que j’ai fait nommer et leur chef et le mien ;</l>
            <l>Vous, que mon bras vengeait dans Lesbos enflammée,</l>
            <l>Avant que vous eussiez assemblé votre armée.</l>
            <l>Et quel fut le dessein qui nous assembla tous ?</l>
            <l>Ne courons-nous pas rendre Hélène à son époux ?</l>
            <l>Depuis quand pense-t-on qu’inutile à moi-même,</l>
            <l>Je me laisse ravir une épouse que j’aime ?</l>
            <l>Seul, d’un honteux affront votre frère blessé</l>
            <l>A-t-il droit de venger son amour offensé ?</l>
            <l>Votre fille me plut, je prétendis lui plaire ;</l>
            <l>Elle est de mes sermens seule dépositaire</l>
            <l>Content de son hymen, vaisseaux, armes, soldats,</l>
            <l>Ma foi lui promit tout, et rien à Ménélas.</l>
            <l>Qu’il poursuive, s’il veut, son épouse enlevée ;</l>
            <l>Qu’il cherche une victoire à mon sang réservée.</l>
            <l>Je ne connais Priam, Hélène, ni Pâris ;</l>
            <l>Je voulais votre fille, et ne pars qu’à ce prix.</l>
            <label type="speaker">AGAMEMNON.</label>
            <l>Fuyez donc : retournez dans votre Thessalie.</l>
            <l>Moi-même je vous rends le serment qui vous lie.</l>
            <l>Assez d’autres viendront, à mes ordres soumis,</l>
            <l>Se couvrir des lauriers qui vous furent promis,</l>
            <l>Et, par d’heureux exploits forçant la destinée,</l>
            <l>Trouveront d’Ilion la fatale journée.</l>
            <l>J’entrevois vos mépris, et juge, à vos discours,</l>
            <l>Combien j’achèterais vos superbes secours.</l>
            <l>De la Grèce déjà vous vous rendez l’arbitre :</l>
            <l>Ses rois, à vous ouïr, m’ont paré d’un vain titre.</l>
            <l>Fier de votre valeur, tout, si je vous en crois,</l>
            <l>Doit marcher, doit fléchir, doit trembler sous vos lois.</l>
            <l>Un bienfait reproché tint toujours lieu d’offense :</l>
            <l>Je veux moins de valeur, et plus d’obéissance.</l>
            <l>Fuyez. Je ne crains point votre impuissant courroux ;</l>
            <l>Et je romps tous les nœuds qui m’attachent à vous.</l>
            <label type="speaker">ACHILLE.</label>
            <l>Rendez grâce au seul nœud qui retient ma colère :</l>
            <l>D’Iphigénie encor je respecte le père.</l>
            <l>Peut-être, sans ce nom, le chef de tant de rois</l>
            <l>M’aurait osé braver pour la dernière fois.</l>
            <l>Je ne dis plus qu’un mot ; c’est à vous de m’entendre.</l>
            <l>J’ai votre fille ensemble et ma gloire à défendre :</l>
            <l>Pour aller jusqu’au cœur que vous voulez percer,</l>
            <l>Voilà par quel chemin vos coups doivent passer.</l>
            <bibl>(<author>Racine</author>, <title>Iphigénie</title>, acte IV, sc. 6.)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>5° LA MORT D'HIPPOLYTE.</head>
          <quote>
            <l>A peine nous sortions des portes de Trézène,</l>
            <l>Il était sur son char ; etc.</l>
          </quote>
          <p>(Voir plus loin, 3<hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="i">exercice.)</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head>6° LE SONGE D’ATHALIE.</head>
          <quote>
            <l>Un songe (me devrais-je inquiéter d’un songe ?)</l>
            <l>Entretient dans mon cœur un chagrin qui le ronge :</l>
            <l>Je l’évite partout, partout il me poursuit.</l>
            <l>C'était pendant l’horreur d’une profonde nuit ;</l>
            <l>Ma mère Jézabel devant moi s’est montrée,</l>
            <l>Comme au jour de sa mort pompeusement parée ;</l>
            <l>Ses malheurs n’avaient point abattu sa fierté ;</l>
            <l>Même elle avait encor cet éclat emprunté</l>
            <l>Dont elle eut soin de peindre et d’orner son visage,</l>
            <l>Pour réparer des ans l’irréparable outrage :</l>
            <l>« Tremble, m’a-t-elle dit, fille digne de moi ;</l>
            <l>Le cruel Dieu des Juifs l’emporte aussi sur toi.</l>
            <l>Je te plains de tomber dans ses mains redoutables,</l>
            <l>Ma fille. » En achevant ces mots épouvantables,</l>
            <l>Son ombre vers mon lit a paru se baisser ;</l>
            <l>Et moi je lui tendais les mains pour l’embrasser ;</l>
            <l>Mais je n’ai plus trouvé qu’un horrible mélange</l>
            <l>D’os et de chairs meurtris, et traînés dans la fange,</l>
            <l>Des lambeaux pleins de sang, et des membres affreux</l>
            <l>Que des chiens dévorants se disputaient entre eux.</l>
          </quote>
          <label type="speaker">ABNER.</label>
          <quote>
            <l>Grand Dieu !    </l>
          </quote>
          <label type="speaker">ATHALIE.</label>
          <quote>
            <l>Dans ce désordre à mes yeux se présente</l>
            <l>Un jeune enfant couvert d’une robe éclatante,</l>
            <l>Tels qu’on voit des Hébreux les prêtres revêtus.</l>
            <l>Sa vue a ranimé mes esprits abattus ;</l>
            <l>Mais lorsque, revenant de mon trouble funeste,</l>
            <l>J’admirais sa douceur, son air noble et modeste,</l>
            <l>J’ai senti tout à coup un homicide acier</l>
            <l>Que le traître en mon sein a plongé tout entier.</l>
            <l>De tant d’objets divers le bizarre assemblage</l>
            <l>Peut-être du hasard vous paraît un ouvrage :</l>
            <l>Moi-même quelque temps, honteuse de ma peur,</l>
            <l>Je l’ai pris pour l’effet d’une sombre vapeur.</l>
            <l>Mais de ce souvenir mon âme possédée</l>
            <l>A deux fois en dormant revu la même idée ;</l>
            <l>Deux fois mes tristes yeux se sont vu retracer</l>
            <l>Ce même enfant toujours tout prêt à me percer.</l>
            <l>Lasse enfin des horreurs dont j’étais poursuivie,</l>
            <l>J’allais prier Baal de veiller sur ma vie,</l>
            <l>Et chercher du repos au pied de ses autels :</l>
            <l>Que ne peut la frayeur sur l’esprit des mortels !</l>
            <l>Dans le temple des Juifs un instinct m’a poussée,</l>
            <l>Et d’apaiser leur Dieu j’ai conçu la pensée ;</l>
            <l>J’ai cru que des présents calmeraient son courroux,</l>
            <l>Que ce Dieu, quel qu’il soit, en deviendrait plus doux.</l>
            <l>Pontife de Baal, excusez ma faiblesse.</l>
            <l>J’entre : le peuple fuit, le sacrifice cesse,</l>
            <l>Le grand prêtre vers moi s’avance avec fureur :</l>
            <l>Pendant qu’il me parlait, ô surprise ! ô terreur !</l>
            <l>J’ai vu ce même enfant dont je suis menacée,</l>
            <l>Tel qu’un songe effrayant l’a peint à ma pensée.</l>
            <l>Je l’ai vu : son même air, son même habit de lin,</l>
            <l>Sa démarche, ses yeux, et tous ses traits enfin ;</l>
            <l>C’est lui-même. Il marchait à côté du grand prêtre ;</l>
            <l>Mais bientôt à ma vue on l’a fait disparaître.</l>
            <l>Voilà quel trouble ici m’oblige à m’arrêter,</l>
            <l>Et sur quoi j’ai voulu tous deux vous consulter.</l>
            <l>Que présage, Mathan, ce prodige incroyable ?</l>
          </quote>
          <label type="speaker">MATHAN.</label>
          <quote>
            <l>Ce songe et ce rapport, tout me semble effroyable.</l>
          </quote>
          <label type="speaker">ATHALIE.</label>
          <quote>
            <l>Mais cet enfant fatal, Abner, vous l’avez vu :</l>
            <l>Quel est-il ? de quel sang, et de quelle tribu ?</l>
            <bibl><title>(Racine, Athalie</title>, acte II, sc. 5.)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>7°.</head>
          <p>Enfin, dans un genre léger, on peut remarquer différents passages des <hi rend="i"
              >Plaideurs</hi>, entre autres : la tirade de <hi rend="i">Dandin</hi> (acte I, sc. 4),
            la tirade de <hi rend="i">Chicaneau</hi> (acte I, sc. 7), et toute la plaidoirie de <hi
              rend="i">l’Intimé</hi> (acte III, sc. 3.)</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>XII.</head>
        <p>Différence essentielle entre la coupe du vers français et celle du vers latin. — <hi
            rend="i">Rejet</hi> ou <hi rend="i">enjambement.</hi></p>
        <quote>
          <l>Durant les premiers ans du Parnasse françois,</l>
          <l>Le caprice tout seul faisait toutes les lois.</l>
          <l>La rime, au bout des mots, assemblés sans mesure,</l>
          <l>Tenait lieu d’ornements, de nombre et de césure.</l>
          <l>……...</l>
          <l>...........</l>
          <l>Enfin Malherbe vint ; et le premier en France,</l>
          <l>Fit sentir dans les vers une juste cadence.</l>
          <l>……..</l>
          <l>……..</l>
          <l>Les stances avec grâce apprirent à tomber,</l>
          <l>Et le vers sur le vers n’osa plus enjamber.</l>
          <bibl><title>(Boileau, Art p.</title> I, v. 113 )</bibl>
        </quote>
        <p>Voici un conseil à l’adresse toute particulière de ceux de nos jeunes versificateurs qui
          abordent les traces de Boileau et de Racine, après avoir déjà marché, non sans succès, sur
          celles d’Horace et de Virgile.</p>
        <p>Le <hi rend="i">rejet</hi>, ou <hi rend="i">enjambement</hi>, un des plus beaux ornements
          des vers latins, doit être évité avec le plus grand soin dans notre versification. La fin
          du vers français est marquée par un repos <hi rend="i">logique</hi> : c’est la fin même de
          la phrase, ou d’une de ses parties principales. Aussi voit-on presque toujours, à cette
          place importante, un signe de ponctuation. Nos meilleurs vers sont précisément ces <hi
            rend="i">vers-sentences</hi> qui suffisent, à eux seuls, isolément, à l’expression
          entière d’une pensée. Le <hi rend="i">rejet</hi> est donc tout-à-fait opposé à la coupe
          naturelle du vers français ; et ce sera toujours un défaut capital, à moins que le poète
          n’y trouve, dans des cas très-rares, l’occasion de produire un <hi rend="i">effet</hi>
          extraordinairement heureux, et, par un trait de génie, ne transforme cette licence en une
          beauté de premier ordre.</p>
        <quote>
          <l><hi rend="i">Par un</hi> transport heureux,</l>
          <l>Quelquefois dans sa course un esprit vigoureux.</l>
          <l>Trop resserré par l’art, sort des règles prescrites,</l>
          <l>Et de l’art même apprend à franchir leurs limites.</l>
          <bibl>(<title>Boileau, Art p.</title>, IV, v. 77.)</bibl>
        </quote>
        <div>
          <head>1°</head>
          <p>Le morceau suivant, outre un <hi rend="i">rejet</hi> du plus bel effet, offre encore
            plusieurs autres coupes à remarquer.</p>
          <quote>
            <l>Au spectacle étonnant de leur chute imprévue,</l>
            <l>Le prélat pousse un cri qui pénètre la nue.</l>
            <l>Il maudit dans son cœur le démon des combats,</l>
            <l>Et de l’horreur du coup il recule six pas.</l>
            <l>Mais bientôt, rappelant son antique prouesse,</l>
            <l>Il tire du manteau sa dextre vengeresse ;</l>
            <l>Il part, et, de ses doigts saintement allongés,</l>
            <l>Bénit tous les passants, en deux files rangés.</l>
            <l>Il sait que l’ennemi, que ce coup va surprendre,</l>
            <l> Désormais sur ses pieds ne l’oserait attendre,</l>
            <l>Et déjà voit pour lui tout le peuple en courroux</l>
            <l>Crier aux combattants : Profanes, à genoux !</l>
            <l>Le chantre, qui de loin voit approcher l’orage,</l>
            <l>Dans son cœur éperdu cherche en vain du courage :</l>
            <l>Sa fierté l’abandonne, il tremble, il cède, il fuit.</l>
            <l>Le long des sacrés murs sa brigade le suit :</l>
            <l>Tout s’écarte à l’instant ; mais aucun n’en réchappe ;</l>
            <l>Partout le doigt vainqueur les suit et les rattrape.</l>
            <l>Évrard seul, en un coin prudemment retiré,</l>
            <l>Se croyait à couvert de l’insulte sacré</l>
            <l>Mais le prélat vers lui fait une marche adroite :</l>
            <l>Il l’observe de l’œil ; et, tirant vers la droite,</l>
            <l>Tout d’un coup tourne à gauche, et, d’un bras fortuné,</l>
            <l>Bénit subitement le guerrier consterné.</l>
            <l>Le chanoine, surpris de la foudre mortelle,</l>
            <l><hi rend="i">Se dresse</hi>, et lève en vain une tête rebelle ;</l>
            <l>Sur ses genoux tremblants il tombe à cet aspect,</l>
            <l>Et donne à la frayeur ce qu’il doit au respect.</l>
            <l>Dans le temple aussitôt le prélat plein de gloire</l>
            <l>Va goûter les doux fruits de sa sainte victoire ;</l>
            <l>Et de leur vain projet les chanoines punis</l>
            <l>S’en retournent chez eux, éperdus et bénis.</l>
            <bibl>(<title>Boileau, Le Lutrin</title>, ch. V)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>2°</head>
          <quote>
            <l>Entrons chez Bérénice ; et, puisqu’on nous l’ordonne,</l>
            <l>Allons lui déclarer que Titus l’abandonne.....</l>
            <l>Mais plutôt demeurons. Que faisais-je ?</l>
            <l>Est-ce à moi, Arsace, à me charger de ce cruel emploi ?</l>
            <l>Soit vertu, soit amour, mon cœur s’en effarouche.</l>
            <l>L’aimable Bérénice entendrait de ma bouche</l>
            <l><hi rend="i">Qu’on l’abandonne</hi> ! Ah, reine ! et qui l’aurait pensé</l>
            <l>Que ce mot dût jamais vous être prononcé !</l>
            <bibl>(<title>Racine, Bérénice</title>, acte III, sc. 2.)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>3°</head>
          <quote>
            <l>Mais puisque, sans vouloir que je le justifie,</l>
            <l>Vous me rendez garant du reste de sa vie,</l>
            <l>Je répondrai, madame, avec la liberté</l>
            <l><hi rend="i">D’un soldat</hi> qui sait mal farder la vérité.</l>
            <bibl>(<title>Racine, Britannicus</title>, acte I, sc. 2.)</bibl>
          </quote>
          <p>Remarquons ici que le <hi rend="i">rejet</hi> se trouve, en quelque sorte, comme
            soutenu par les autres mots du dernier vers, avec lesquels il est étroitement lié par la
            construction de la phrase ; Ou plutôt, c’est le dernier vers tout entier qui constitue
            lui-même le <hi rend="i">rejet.</hi> Il semble que l’isolement aurait paru trop hardi au
            poète, si le vers avait été <hi rend="i">brisé</hi> comme ci-dessous :</p>
          <quote>
            <l rend="i">Je répondrai, madame, avec la liberté </l>
            <l>D’un soldat : je sais mal farder la vérité.</l>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>4°.</head>
          <p>Racine a pris de plus grandes précautions encore dans l’exemple suivant :</p>
          <p>Dans ce désordre à mes yeux se présente</p>
          <quote>
            <l>Un jeune enfant couvert d’une robe éclatante,</l>
            <l>Tels qu’on voit des Hébreux les prêtres revêtus.</l>
            <bibl>(<title>Racine, Athalie</title>, acte II, sc. 5)</bibl>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>XIII. De la réticence.</head>
        <div>
          <head>1°.</head>
          <quote>
            <l>J’eus soin de vous nommer, par un contraire choix,</l>
            <l>Des gouverneurs que Rome honorait de sa voix ;</l>
            <l>Je fus sourde à la brigue, et crus la renommée ;</l>
            <l>J'appelai de l’exil je tirai de l’armée,</l>
            <l>Et ce même Sénèque et ce même Burrhus</l>
            <l>Qui depuis... Rome alors estimait leurs vertus.</l>
            <bibl>(<title>Racine, Britannicus</title>, acte IV, sc. 2.)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>2°.</head>
          <quote>
            <l>Prenez garde, Seigneur : vos invincibles mains</l>
            <l>Ont de monstres sans nombre affranchi les humains ;</l>
            <l>Mais tout n’est pas détruit, et vous en laissez vivre</l>
            <l>Un... Votre fils, Seigneur, me défend de poursuivre.</l>
            <l>Instruite du respect qu’il veut vous conserver,</l>
            <l>Je l’affligerais trop si j’osais achever.</l>
            <bibl>(<title>Racine, Phèdre</title>, acte V, sc. 3.)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>3°.</head>
          <quote>
            <l>Te voilà, séducteur,</l>
            <l>De ligues, de complots, pernicieux auteur,</l>
            <l>Qui dans le trouble seul as mis tes espérances,</l>
            <l>Éternel ennemi des suprêmes puissances !</l>
            <l>En l’appui de ton Dieu tu t’étais reposé :</l>
            <l>De ton espoir frivole es-tu désabusé ?</l>
            <l>Il laisse en mon pouvoir et ton temple et ta vie.</l>
            <l>Je devrais sur l’autel où ta main sacrifie</l>
            <l>Te... Mais du prix qu’on m’offre il faut me contenter<note n="12" place="bottom"
                  ><p>Rapprochement.</p><quote><l>Tantane vos generis tenuit fiducia vestri ?
                       </l><l>Jam cœlum terramque meo sine numine, venti,</l><l>Miscere, et tantas
                    audetis tollere moles ?</l><l>Quos ego... Sed motos præstat componere
                    fluctus.</l><bibl><title>(Virgile, Enéide</title>, I, v.
                132.)</bibl></quote></note>.</l>
            <bibl><title>(Racine, Athalie</title>, acte V, sc. 5.)</bibl>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>4°.</head>
          <quote>
            <l>Je sors de chez un fat, qui, pour m’empoisonner,</l>
            <l>Je pense, exprès chez lui m’a forcé de dîner.</l>
            <l>Je l’avais bien prévu. Depuis près d’une année,</l>
            <l>J’éludais tous les jours sa poursuite obstinée.</l>
            <l>Mais hier il m’aborde, et, me serrant la main :</l>
            <l>Ah ! monsieur, m’a-t-il dit, je vous attends demain.</l>
            <l>N’y manquez pas, au moins. J’ai quatorze bouteilles</l>
            <l>D’un vin vieux... Boucingo n’en a point de pareilles.</l>
            <bibl>(<title>Boileau, Sat.</title> 3.)</bibl>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>XIV. [De l’inversion]</head>
        <p>DE L'INVERSION, ou licence relative à la construction de la phrase : changement dans la
          place ordinaire ou <hi rend="i">logique</hi> des mots.</p>
        <p><hi rend="i">L’inversion</hi> est très-fréquente dans les vers français : c’est même
          généralement une élégance, à moins qu’elle ne soit <hi rend="i">forcée</hi>, et ne nuise à
          la clarté de la phrase.</p>
        <p rend="i">Exemple.</p>
        <label type="speaker">ESTHER.</label>
        <quote>
          <l>Est-ce toi, chère Elise ? O jour trois fois heureux !</l>
          <l>Que béni soit le ciel qui te rend à mes vœux,</l>
          <l>Toi qui, de Benjamin comme moi descendue,</l>
          <l>Fus de mes jeunes ans la compagne assidue,</l>
          <l>Et qui d’un même joug souffrant l’oppression,</l>
          <l>M’aidais à soupirer les malheurs de Sion !</l>
          <l>Combien ce temps encore est cher à ma mémoire !</l>
          <l>Mais toi, de ton Esther ignorais-tu la gloire ?</l>
          <l>Depuis plus de six mois que je te fais chercher,</l>
          <l>Quel climat, quel désert a donc pu te cacher ?</l>
        </quote>
        <label type="speaker">ELISE.</label>
        <quote>
          <l>Au bruit de votre mort justement éplorée,</l>
          <l>Du reste des humains je vivais séparée,</l>
          <l>Et de mes tristes jours n’attendais que la fin,</l>
          <l>Quand tout-à-coup, madame, un prophète divin :</l>
          <l>« C’est pleurer trop longtemps une mort qui t’abuse,</l>
          <l>Lève-toi, m’a-t-il dit, prends ton chemin vers Suse ;</l>
          <l>Là tu verras d’Esther la pompe et les honneurs,</l>
          <l>Et sur le trône assis le sujet de tes pleurs. »</l>
          <bibl><title>(Racine, Esther</title>, acte I, sc. 1.)</bibl>
        </quote>
        <p>Autre exemple remarquable : Les vingt-quatre premiers vers <hi rend="i">d’Athalie.</hi>
          (Voir plus loin, 1<hi rend="sup">er</hi>
          <hi rend="i">exercice</hi>.)</p>
      </div>
      <div>
        <head>XV. Des monosyllabes prosaïques.</head>
        <p>On doit, en général, éviter le concours d’un trop grand nombre de monosyllabes, surtout
          si ces monosyllabes appartiennent à des espèces de mots naturellement peu poétiques.</p>
        <p>J’appelle <hi rend="i">espèces poétiques</hi> : 1°. les substantifs, 2°. les adjectifs,
          3°. les verbes.</p>
        <p>Des vers chargés de pareils monosyllabes ne sauraient être, presque toujours, que des
          vers à la fois <hi rend="i">prosaïques et durs.</hi></p>
        <p>Qu'il me soit permis de signaler, ici quelques taches dans les œuvres de Boileau
          lui-même. Ainsi, les passages défectueux de ce maître en versification tourneront encore à
          l’avantage des élèves, et serviront à rendre prudents nos jeunes versificateurs,</p>
        <quote>
          <l>Conduire le carrosse <hi rend="i">où l’ont le voit traîné.</hi></l>
          <bibl>(Sat. I.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Mais, quoi que sur ce point</hi> la satire publie,...</l>
          <bibl>(Sat. IV.)</bibl>
          <l rend="i">Voit sa vie ou sa mort sortir de son cornet. </l>
          <bibl>(Sat IV.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Ne sert plus que de jour</hi> à votre ignominie.</l>
          <bibl>(Sat. V.)</bibl>
          <l rend="i">Sait rien de ce qu’il sait, s’il a jamais rien su. </l>
          <bibl>(Sat. VIII.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Oui mais de quoi lui sert que sa voix le</hi> rappelle,</l>
          <l>Si, sur la foi des vents tout prêt à s’embarquer,</l>
          <l>Il ne voit point d’écueil qu’il ne l’aille choquer.</l>
          <bibl>(Sat.VIII.)</bibl>
          <l>Oui, d’un âne : <hi rend="i">et qu’a-t-il qui nous excite</hi> à rire ?</l>
          <bibl>(Sat. VIII.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Et sur quoi donc faut-il que s’exercent</hi> mes vers ?</l>
          <bibl>(Sat. IX.)</bibl>
          <l>L’hyménée est un joug, <hi rend="i">et c’est ce qui m’en plaît.</hi></l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Qu’on n’a reçu du ciel un cœur que pour</hi> aimer.</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Et qui, parce qu’il plaît</hi>, a trop su lui déplaire.</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l>Je ne puis cette fois que je ne les excuse.</l>
          <l><hi rend="i">Mais à quel vain discours est-ce que je m’amuse</hi> ?</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l>Autre défaut, <hi rend="i">si non qu’on ne le saurait lire.</hi></l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l>Je t’entends et je voi</l>
          <l><hi rend="i">D’où vient que tu t’es fait</hi> secrétaire du roi.</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l>D’Hozier n’en convient pas ; <hi rend="i">mais, quoi qu’il en puisse être</hi>,...</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Et peut-il, dira-t-elle, en effet</hi>, l’exiger ?</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Car de tous mets sucrés, secs, en pâte</hi>, ou liquides,...</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l><hi rend="i">La hais-tu plus, dis-moi, que</hi> cette bilieuse</l>
          <l><hi rend="i">Qui</hi>...</l>
          <bibl>(Sat. X.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Mais l’honneur, en effet, qu’il faut que l’on</hi> admire,...</l>
          <bibl>(Sat. XI.)</bibl>
          <l><hi rend="i">C’est quelque air d’équité qui</hi> séduit et qui plaît.</l>
          <bibl>(Sat. XI.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Mais où tend, dira-t-on</hi>, ce projet fantastique ?</l>
          <bibl>(Sat. XII.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Ne vit, ne sut plus rien, ne put plus rien</hi> savoir.</l>
          <bibl>(Sat. XII.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Non, ne croit pas que Claude</hi>, habile à se tromper,…</l>
          <bibl>(Ep. III.)</bibl>
          <l rend="i">Guilleragues, qui sais et parler et te taire. </l>
          <bibl>(Ep.V.)</bibl>
          <l rend="i">Qui l’eût cru, que pour moi le sort dût se fléchir. </l>
          <bibl>(Ep. V.)</bibl>
          <l>Mais pour moi......</l>
          <l><hi rend="i">Qui ne lui puis fournir</hi> qu’un rêveur inutile...</l>
          <bibl>(Ep. VI.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Si tout ce qui reçoit des fruits de ta largesse</hi>...</l>
          <bibl>(Ep. VIII.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Tout ne fut plus que fard</hi>, qu’erreur, que tromperie.</l>
          <bibl>(Ep. IX.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Tout ce qu’on dit de trop</hi> est fade et rebutant.</l>
          <bibl><title>(Art p</title>., I, v. 61.)</bibl>
          <l>N'offrez rien au lecteur <hi rend="i">que ce qui peut lui plaire.</hi></l>
          <bibl>(Art p., I.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Il faut que le cœur seul</hi> parle dans l’élégie,</l>
          <bibl><title>(Art p.</title>, II)</bibl>
          <l><hi rend="i">Ce n’est pas quelquefois</hi> qu’une muse un peu fine...</l>
          <bibl><title>(Art p.</title>, II.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Ce qu’on ne doit point voir, qu’un</hi> récit nous l’expose.</l>
          <bibl><title>(Art p.</title>,<hi rend="b"/> III.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Et que tout ce qu’il dit</hi>, facile à retenir,...</l>
          <bibl>(<title>Art</title> p., III.)</bibl>
          <l>Et pour donner beaucoup, <hi rend="i">ne nous promet que peu.</hi></l>
          <bibl><title>(Art p.</title>, III.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Qui sait bien ce que c’est qu’un</hi> prodigue, un avare,...</l>
          <bibl><title>(Art p.</title>, III.)</bibl>
          <l><hi rend="i">Il est dans tout autre art</hi> des degrés différents.</l>
          <bibl>(<title>Art</title> p., IV.)<note n="13" place="bottom"><p>Pour être complètement
                vrai et juste, il faut ajouter deux remarques :</p><p>1°. On ne trouve pas de ces
                vers durs et prosaïques dans le <hi rend="i">Lutrin</hi> ; 2°. On trouve dans les
                  <hi rend="i">Satires</hi> et dans les <hi rend="i">Épîtres</hi>, quelques vers qui
                contiennent même plus de monosyllabes que les vers ci-dessus, et qui sont cependant
                assez coulants.</p><p/><p>EXEMPLES.</p><quote><l>C'est bien dit. Va, tu sais tout ce
                  qu’il faut savoir.</l><bibl>(Sat. VIII.)</bibl><l>Mais moi, qui dans le fond sais
                  bien ce que j’en crois...</l><bibl>(Sat. IX.)</bibl><l>De là vient que Paris voit
                  chez lui de tout temps…</l><bibl>(Sat. IX.)</bibl><l>Et c’est par là, grand Roi,
                  que je te veux louer.</l><bibl>(Ep. I.)</bibl><l>La Seine, au pied des monts que
                  son flot vient laver,</l><l>Voit du sein de ses eaux vingt îles
                  s’élever.</l><bibl>(Ep. VI.)</bibl><l>Tout ce qu’on boit est bon, tout ce qu’on
                  mange est sain.</l><bibl>(Ep. VI.)</bibl><l>Je trouve au coin d’un bois le mot qui
                  m’avait fui.</l><bibl>(Ep. VI.)</bibl><l>Que ce roi dont le nom fait trembler tant
                  de rois,</l><bibl>(Ep. X.)</bibl></quote><p>Dans ce dernier exemple, ou pourrait
                même remplacer l’expression <hi rend="i">fait trembler</hi> par <hi rend="i">fait
                  peur à ;</hi> et le vers, qui se composerait alors uniquement de monosyllabes,
                n’en serait pas moins bon :</p><quote><l>Que ce roi dont le nom fait peur à tant de
                  rois.</l></quote><p><hi rend="sc">Conclusion.</hi> — C’est donc au versificateur
                de bien choisir et de bien grouper ses monosyllabes.</p><quote/></note></bibl>
        </quote>
        <p>C'est ici surtout qu’on peut apercevoir toute la distance qui sépare la versification de
          Boileau d’avec la poésie de Racine. En effet, prenons maintenant dans Racine des vers
          uniquement composés de monosyllabes : nos jeunes lecteurs pourront eux-mêmes comparer et
            juger<note n="14" place="bottom"> Il serait mieux de ne pas détacher ces vers des
            tirades dont ils font partie, et de les lire dans <hi rend="i">Andromaque, Britannicus,
              Mithridate</hi> et <hi rend="i">Phèdre.</hi></note>.</p>
        <p/>
        <stage>Pyrrhus à Andromaque.</stage>
        <quote>
          <l><hi rend="i">Je puis, en moins de temps que les Grecs ne l’ont pris</hi>,</l>
          <l>Dans ses murs relevés couronner votre fils.</l>
          <bibl>(<title>Andr.</title>, acte I, sc. 4.)</bibl>
        </quote>
        <stage><hi rend="i">Pyrrhus</hi> (en parlant d’Andromaque).</stage>
        <quote>
          <l>Non, je n’ai pas bien dit tout ce qu’il faut lui dire.</l>
          <bibl>(<title>Andr..</title> acte II, sc. 6 )</bibl>
        </quote>
        <stage>Agrippine à Néron.</stage>
        <quote>
          <l>Dans le fond de ton cœur je sais que tu me hais.</l>
          <bibl>(<title>Br.</title>, acte V, sc. 7.)</bibl>
        </quote>
        <stage>Thésée.</stage>
        <quote>
          <l><hi rend="i">Mon fils n’est plus</hi> ? <hi rend="i">Hé quoi ! quand je lui tends les
              bras</hi>,</l>
          <l>Les dieux impatients ont hâté son trépas ?</l>
          <bibl>(<title>Ph.</title>, acte V, sc. 6.)</bibl>
        </quote>
        <p>Enfin, ce vers si charmant, si doux, si harmonieux, qu’un Racine seul pouvait composer
          avec de pareils éléments :</p>
        <stage>Hippolyte à Thésée.</stage>
        <quote>
          <l rend="i">Le ciel n’est pas plus pur que le fond de mon cœur. </l>
          <bibl><title>(Ph.</title>, acte IV, sc. <title>2)</title></bibl>
        </quote>
        <p>Nous terminons volontiers cette première étude sur Boileau et Racine par la citation des
          vers ci-dessus, qui rappellent assez bien, selon nous, la manière d’écrire et de penser de
          nos deux <hi rend="i">Maîtres</hi> : c’est, en quelque sorte, un résumé du style, du
          talent, et même de la nature propre de chacun d’eux.</p>
        <p>Chez Boileau, en effet, la faculté qui domine toutes les autres, au point que parfois la
          sensibilité semble en être émoussée, l’imagination entravée, l’invention amoindrie, cette
          faculté, c’est la raison : la raison éprise du vrai, et trouvant que <quote><hi rend="i"
              >le vrai seul est aimable</hi></quote> ;<hi rend="i"/> la froide raison, jugement, bon
          sens, ou sens commun, peu importe le nom formulant ses arrêts dans un langage plus ou
          moins poétique<note n="15" place="bottom"><p><space/>Voici comment Boileau lui-même
              apprécie son propre mérite littéraire :</p><quote><l>Sais-tu pourquoi mes vers sont
                lus dans les provinces,</l><l>Sont recherchés du peuple et reçus chez les
                princes ?</l><l>Ce n’est pas que leurs sons, agréables, nombreux,</l><l>Soient
                toujours à l’oreille également heureux ;    </l><l>Mais c’est qu’en eux le vrai, du
                mensonge vainqueur,</l><l>Partout se montre aux yeux, et va saisir le
                cœur.</l><bibl>(Ep. IX.)</bibl></quote></note>.</p>
        <p>Chez Racine, c’est la sensibilité surtout qui est mise en jeu, mais sans nuire en aucune
          manière à la solidité de sa raison et de son jugement, non plus qu’à la délicatesse de son
          bon goût. Loin de là, ces facultés se marient en lui tout naturellement ; et de leur union
          féconde, naît l’imagination la plus riche, la plus belle et la plus pure. Chez Racine, le
            <hi rend="i">vrai</hi> est inséparable du <hi rend="i">beau</hi>, <quote>« <hi rend="i"
              >cette splendeur du vrai, »</hi></quote> comme on ne saurait trop le répéter après
          Platon. Racine aime, cherche et trouve toujours ces deux éléments indispensables de <hi
            rend="i">l’art.</hi> Au fond le plus solide, il ajoute la forme la plus brillante ; et
          il arrive, dans son style, à une correction, une grâce, une harmonie, une perfection
          vraiment inimitable.</p>
        <p>Chez l’un comme chez l’autre, nous trouvons, de plus, la <hi rend="i">volonté</hi>, la
          volonté de se faire un nom illustre, en mettant son intelligence au service du <hi
            rend="i">bien</hi>, l’amour de l’étude, la passion des beaux vers, l’ambition de la
          gloire littéraire : autant de forces agissant dans le même sens et qui tendent au même
          but; — enfin, toute une vie consacrée, sans relâche, sans interruption, sans distractions
          d’aucune sorte, à faire un livre, et quel livre peu volumineux<note n="16" place="bottom"
              ><p>En réalité, il y a une lacune dans la vie de nos deux poètes. Après 1677, et tous
              les deux en même temps, ils abandonnèrent le culte des Muses. — Ils devaient y
              revenir, l’un douze ans, l’autre seize à dix-sept ans plus tard —.</p><p>Louis XIV
              venait de les nommer ses <hi rend="i">historiographes.</hi> Racine, d’ailleurs, plus
              sensible aux mauvaises critiques des ignorants et des envieux, et surtout à l’étrange
              triomphe de Pradon, qu’aux encouragements et aux éloges prophétiques de son <hi
                rend="i">maître et ami</hi>, était profondément découragé : on l’avait, pour ainsi
              dire, dégoûté du théâtre.</p><p>Celui qui avait déjà composé <hi rend="i">Andromaque,
                Britannicus, Mithridate, Iphigénie</hi> et <hi rend="i">Phèdre</hi>, pour ne parler
              que des chefs-d’œuvre. — cinq en dix années (1667-1677) ; — celui-là n’avait que
              trente-huit ans ! Quels trésors ne pouvait-on pas encore espérer d’une pareille âme de
              poète ? Et quel malheur, qu’une mine si riche ait cessé d’être exploitée précisément à
              l’heure où on en retirait les produits les plus magnifiques ! —Mais aussi (ne
              l’oublions pas), si Racine n’avait pas été détourné de cette voie du théâtre profane,
              quel autre nous aurait jamais donné <hi rend="i">Athalie</hi> ?</p></note> ! — Aucune
          de ces entraves d’aujourd’hui, la politique, les places, les emplois, les tracas de la
          pauvreté... ou de la richesse ; mais, au contraire toute la libre allure d’esprit que
          donne dans son alliance avec le désintéressement, ce juste-milieu de la fortune si
          poétiquement surnommé l’<hi rend="i">aurea mediocritas.</hi> Ah ! ce ne sont pas de tels
          hommes qui seront jamais exposés à produire <hi rend="i">mille ouvrages frivoles</hi>,
          pour avoir</p>
        <quote>
          <l>Trafiqué du discours et vendu des paroles ;</l>
        </quote>
        <p>mais ce sont eux qui auront le droit de dire à tous les écrivains de leur temps et des
          temps à venir :</p>
        <quote>
          <l>Travaillez pour la gloire, et qu’un sordide gain</l>
          <l>Ne soit jamais l’objet d’un illustre écrivain.</l>
          <l>Je sais qu’un noble esprit peut, sans honte et sans crime,</l>
          <l>Tirer de son travail un tribut légitime</l>
          <l>Mais je ne puis souffrir ces auteurs renommés,</l>
          <l>Qui, dégoûtés de gloire, et d’argent affamés ;</l>
          <l>Mettent leur Apollon aux gages d’un libraire,</l>
          <l>Et font d’un art divin un métier mercenaire.</l>
          <l>Ne vous flétrissez point par un vice si bas.</l>
          <l>Si l’or seul a pour vous d’invincibles appas,</l>
          <l>Fuyez ces lieux charmants qu’arrose le Permesse :</l>
          <l>Ce n’est point sur ses bords qu’habite la richesse.</l>
          <l>Aux plus savants auteurs, comme aux plus grands guer-</l>
          <l>Apollon ne promet qu’un nom et des lauriers. [riers,</l>
          <bibl><title>(Boileau, Art p.</title>, v. 125 et v. 173.)</bibl>
        </quote>
        <p>Avec de telles qualités, et dans de pareilles conditions, nos deux auteurs devaient
          réussir également, chacun dans son genre, et devenir : l’un, le plus correct et le plus
          habile des versificateurs, le <hi rend="i">législateur du Parnasse</hi>, le <hi rend="i"
            >maître</hi> des poètes<note n="17" place="bottom"><quote><l>Le maître en l’art
                d’écrire,</l><l>Lui qu’orna la raison des traits de la satire,    </l><l>Qui,
                donnant le précepte et l’exemple à la fois,</l><l>Etablit d’Apollon les rigoureuses
                lois,</l><bibl>( <title>Voltaire, le Temple du
          Goût.)</title></bibl></quote></note> ; l’autre, le poète même par excellence, le type et
          le modèle des poètes.</p>
        <p>Boileau fera, et avec le plus grand succès, d’abord des satires et des épigrammes, puis
          des épîtres et un art poétique. Mais il ne réussira pas dans l’ode, malgré toute sa bonne
            volonté<note n="18" place="bottom"><p>Voici un de ces passages curieux où Boileau parle
              lui-même avec tant de complaisance de <hi rend="i">son Ode sur la prise de
              Namur.</hi></p><quote><p>« Comme le grec est aujourd’hui assez ignoré de la plupart
                des hommes, et qu’il n’est pas possible de leur faire voir Pindare dans Pindare
                même, j’ai cru que je ne pouvais mieux justifier ce grand poète qu’en tâchant de
                faire une ode en français à sa manière, c’est-à-dire pleine de mouvements et de
                transports, où l’esprit parût plutôt entraîné du démon de la poésie, que guidé par
                la raison. C’est le but que je me suis proposé dans l’Ode qu’on va voir. J’ai pris
                pour sujet la prise de Namur, comme la plus grande action de guerre qui se soit
                faite de nos jours, et comme la matière la plus propre à échauffer l’imagination
                d’un poète. J’y ai jeté, autant que j’ai pu, la magnificence des mots ; et, à
                l’exemple des anciens poètes dithyrambiques, j’y ai employé les figures les plus
                audacieuses, jusqu’à y faire un astre de la plume blanche que le roi porte
                ordinairement à son chapeau, et qui est, en effet, comme une espèce de comète fatale
                à nos ennemis, qui se jugent perdus dès qu’ils l’aperçoivent. Voilà le dessein de
                cet ouvrage. Je ne réponds pas d’y avoir réussi ; et je ne sais si le public,
                accoutumé aux sages emportements de Malherbe, s’accommodera de ces saillies et de
                ces essais pindariques. »</p></quote></note>. Et s’il parvient, selon toutes les
          règles de l’art, et même avec une perfection digne d’une autre œuvre, à composer un poème,
          ce ne sera qu’un poème héroï-comique<note n="19" place="bottom"><quote><p>« Voyez comme sa
                vie littéraire est bien conduite : il déclare sa mission par ses <hi rend="i"
                  >Satires</hi>, sa compétence par <hi rend="i">l’Art poétique</hi>, sa supériorité
                par <hi rend="i">le Lutrin</hi>. Il critique, il enseigne, il pratique ; voilà le
                mal, voilà la route du bien, voilà le bien. N’est-ce pas là toute la vie littéraire
                de Boileau » —</p></quote><p><hi rend="i">en ajoutant les Épîtres</hi> ;
                —</p><quote><p>« et cette vie ne présente-t-elle pas une admirable progression ? A
                trente-six ans la mission de Boileau était remplie, son autorité littéraire était
                établie sur des titres incontestables : il ne fit plus que l’exercer. Il applaudit,
                il blâma ; et l’éloge comme le blâme étaient des arrêts dans sa
                  bouche. »</p><bibl>(<author>Géruzez</author>, <title>Cours de
                Littérature</title>.)</bibl></quote><p>Malheureusement, parfois, comme dans les vers
              cités en tête du chapitre, les arrêts de Boileau,</p><quote><l>Ces fidèles échos d’un
                jugement si sûr,</l><l rend="i">Sont, d’un ton un peu froid, un peu sec, un peu dur.
              </l></quote></note>.</p>
        <p>Il pourra bien railler agréablement Chapelain sur son <hi rend="i">âpre et rude
            verve</hi> et ses <hi rend="i">douze fois douze cents méchants vers ;</hi> mais lui-même
          (on peut l’affirmer sans crainte) n’aurait jamais été capable de traiter dignement cette
          sainte légende de <hi rend="i">Jeanne d’Arc</hi>, où le <hi rend="i">merveilleux</hi> est
          l’histoire même, et qui est peut-être le plus beau sujet de poème épique qui soit au
          monde. — Mais une pareille <hi rend="i">matière</hi> demanderait l’âme et la lyre d’un
          Lamartine. — D’un autre côté, il semble que Boileau aurait pu aborder d’autres genres plus
          voisins du sien, la haute comédie, par exemple, et, marchant sur les traces de l’écrivain
          qui, selon lui, <hi rend="i">honorait le plus le règne de Louis XIV</hi>, composer
          peut-être, qui sait ? quelque chose de comparable au <hi rend="i">Misanthrope</hi> ?<note
            n="20" place="bottom"> Dans sa vie littéraire, Boileau a les plus grands traits de
            ressemblance avec Horace. Tous deux ont écrit des <hi rend="i">satires</hi>, des <hi
              rend="i">épîtres</hi> et un <hi rend="i">art poétique.</hi> Mais Horace a, de plus,
            ses <hi rend="i">odes</hi> ; Boileau, son <hi rend="i">Lutrin.</hi> Horace, peu habile à
            faire <hi rend="i">l’hexamètre</hi>, a composé les vers latins les plus charmants sur
            toutes les autres mesures ; Boileau, incapable de faire le petit vers français (le vers
            de sept ou de huit syllabes), <hi rend="i">le vers de Lamartine</hi>, est d’une force
            incomparable sur <hi rend="i">l’alexandrin.</hi></note></p>
        <p>Racine se livrera de préférence à la tragédie, genre le mieux approprié à sa nature et à
          son génie. Sous des noms différents, il fera le portrait de l’humanité elle-même, et se
          constituera l’interprète le plus vrai, le plus éloquent de ces sentiments intimes qui sont
          de tous les temps et de tous les pays. Il excellera à rendre, dans des termes de la plus
          irréprochable convenance, les mouvements et les transports les plus passionnés, et enfin
          semblera avoir trouvé le secret d’exprimer tout ce qu’il y a de plus délicat, de plus
          tendre, de plus aimant dans le cœur humain, et spécialement dans le cœur de la femme,
          depuis la jeune fille jusqu’à la mère, depuis Iphigénie jusqu’à Andromaque, en passant par
          Monime, Bérénice, Hermione et Phèdre.</p>
        <trailer>Fin de la première partie.</trailer>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
