<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Discours sur l’origine, les progrès et le genre des romans</title>
                <author key="Bricaire de La Dixmerie, Nicolas (1730?-1791)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12483503/nicolas_bricaire_de_la_dixmerie/">Nicolas
                    Bricaire de La Dixmerie</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>Saisie, TEI-XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nolwenn Chevalier</name>
                    <resp>Édition XML</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/critique/bricaire-de-la-dixmerie_discours-romans_1773</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Nicolas Bricaire de La Dixmerie, « Discours sur l’origine, les progrès et le
                    genre des romans », in <hi rend="i">Toni et Clairette</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Didot l’aîné</publisher>, 1773, <biblScope>tome I,
                        première partie, p. v-lxxvi</biblScope> PDF : <ref
                        target="http://dbooks.bodleian.ox.ac.uk/books/PDFs/N10218895.pdf">Bodleian
                        Library</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1773"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <pb n="n.p." xml:id="pn.p."/>
                <head><hi rend="uc">Discours</hi><lb/>
                    <hi rend="i">Sur l’origine, les progrès &amp; le genre des Romans.</hi></head>
                <p><hi rend="big">I</hi><hi rend="sc">l faut</hi> presque remonter à l’origine des
                    siecles pour découvrir celle du Roman. Le regne de la Fable n’est guere moins
                    ancien que celui de la Vérité, ou, pour mieux dire, cette seconde rivale fut
                    bientôt détrônée par la premiere. On se créa des Dieux&#xA0;; on imagina des
                    Héros peu différents de ces Dieux mêmes. Les merveilles, mêlées de foiblesses,
                    ne coûtoient pas plus aux uns qu’aux autres. Les premiers Poetes furent donc, en
                    effet, les premiers Romanciers. Hésiode fit un Roman&#xA0;; Homere en fit pour
                    le moins deux&#xA0;: ils décorerent leurs fictions des couleurs de la <pb n="vj" xml:id="pvj"/>Poésie&#xA0;: voilà ce qui les distingue de quelques autres Romanciers leurs
                    successeurs.</p>
                <p>Il fallut toujours tromper un peu les hommes pour s’en faire écouter. La vérité
                    ressemble à ces personnes qu’on estime &amp; qu’on néglige&#xA0;; elle n’ose
                    guere se produire que sous les auspices de la fiction. De là, sans doute, le
                    merveilleux qui regne dans toutes les anciennes histoires. La fable y masque
                    sans cesse la vérité. On a même dit que la fameuse Cyropédie n’étoit qu’un
                    Roman&#xA0;; mais, au moins, c’est un Roman plus moral que notre énorme
                    Artamene. On n’est pas trop sûr non plus que l’Historien d’Alexandre se soit
                    borné au simple rôle d’historien&#xA0;; mais qu’importe&#xA0;? il seroit
                    peut-être moins lu, s’il s’étoit piqué d’être plus véridique.</p>
                <p>Quoi qu’il en soit, venons <pb n="vij" xml:id="pvij"/>aux Romans proprement dits, à ceux qui,
                    dans une narration plus ou moins longue, embrassent la peinture des passions
                    &amp; des foiblesses humaines, développent les replis du cœur, épient ses
                    moindres mouvements, deviennent la peinture des pensées encore plus que celle
                    des actions, &amp; rapprochent beaucoup mieux que l’histoire même le héros de
                    son lecteur. Les hommes en général se ressemblent par les foiblesses&#xA0;;
                    leurs penchants sont à-peu-près les mêmes&#xA0;: ce n’est guere que la
                    différence de leur position qui rend leur conduite si différente.</p>
                <p>Les exploits d’un conquérant peuvent occuper notre esprit, mais ils touchent très
                    peu notre ame. Ces événements sortent trop de la classe commune&#xA0;: on les
                    contemple comme ces phénomenes effrayants qui étonnent <pb n="viij" xml:id="pviij"/>d’abord les
                    regards, &amp; qui les fatiguent le moment d’après. On jette un coup-d’œil sur
                    un fleuve qui vient de se déborder, &amp; l’on se promene au bord du ruisseau
                    paisible.</p>
                <p>Un retour sur nous-mêmes est toujours le grand mobile de l’intérêt que nous
                    prenons à la situation d’autrui.</p>
                <p>C’est par cette raison que dans la tragédie un héros malheureux, pourvu qu’il ne
                    soit point trop coupable, est toujours sûr de nous intéresser. Alexandre,
                    vainqueur de tant de nations, nous attache moins que Darius précipité du trône.
                    Ce même Alexandre, dans la tragédie qui porte son nom, est lui-même éclipsé par
                    Porus son captif. Hé&#xA0;! pourquoi&#xA0;? c’est que le malheur de Porus le met
                    au niveau de tous ceux qu’il intéresse.</p>
                <p>Voilà ce qui dut faire naître <pb n="ix" xml:id="pix"/>d’assez bonne heure l’idée de
                    rapprocher, dans une narration suivie, un certain nombre d’événements &amp; de
                    situations propres à intéresser le Lecteur. Telle fut, sans doute, l’origine de
                    ce que nous appellons aujourd’hui le Roman.</p>
                <p>On ne voit pas toutefois que les Grecs &amp; les Romains du beau siecle de Rome
                    &amp; de la Grece aient connu ce genre&#xA0;; au moins il n’en existe aucune
                    preuve. Nous n’avons pas tout ce qu’ils ont produit&#xA0;; mais il seroit bien
                    extraordinaire qu’aucun lambeau romanesque n’eût échappé aux ravages du temps
                    &amp; des incendies, qui ont respecté tant d’autres productions.</p>
                <p>Les premiers Grecs furent trop barbares pour être galants &amp; même amoureux.
                    Ils enlevoient des femmes, comme les corsaires enlevent des richesses, pour en
                        <pb n="x" xml:id="px"/>jouir. Briséis n’étoit que l’esclave d’Achille&#xA0;; Achille
                    n’étoit que son maître. Il pleure moins de ce qu’elle lui est ravie, que de ce
                    qu’on a osé la lui ravir. Les amants de Pénélope ne sont que de vils parasites,
                    plus occupés du soin de vivre aux dépens d’Ulysse, que du soin de le
                    remplacer.</p>
                <p>Si l’on passe à des temps postérieurs, on verra les Grecs devenir plus polis,
                    sans en devenir plus galants. On sait les précautions que prit Lycurgue pour
                    engager les Lacédémoniens à faire attention à leurs femmes. On parle aussi, il
                    est vrai, de l’ascendant que prirent ces femmes sur leurs maris&#xA0;; mais
                    elles durent cet ascendant à leur adresse bien plus qu’à leur beauté. Nourries
                    dans l’intérieur de leur ville, occupées de soins peu laborieux, nées sans doute
                    avec cette <pb n="xj" xml:id="pxj"/>souplesse d’esprit qui semble avoir toujours été le
                    partage de leur sexe, elles avoient bien de l’avantage sur des hommes qui ne
                    savoient que se battre ou cultiver la terre. Tout peuple agreste &amp;
                    belliqueux est facile à gouverner. C’est le coursier sauvage à qui l’on parvient
                    à mettre la selle sur le dos, en le flattant avec la main.</p>
                <p>Les Athéniens, avec des mœurs plus douces que celles des Spartiates, se
                    montrerent moins dociles&#xA0;; jamais leurs femmes ne les gouvernerent.
                    Elles-mêmes vivoient très retirées, ne se mêloient de rien, n’influoient sur
                    rien. L’usage les reléguoit au sein de leurs maisons&#xA0;; mais ce n’étoit
                    point la jalousie qui avoit dicté cet usage, c’étoit la politique. Les citoyens
                    d’Athenes craignoient moins que leurs femmes n’intriguassent en amour <pb n="xij" xml:id="pxij"/>qu’en affaires. Ils étoient moins jaloux à titre de maris qu’à
                    titre de républicains. La galanterie étoit si rare parmi eux, qu’Alcibiade, né
                    galant, y parut comme un phénomene. L’histoire a daigné perpétuer le souvenir de
                    ses bonnes fortunes. Alcibiade, né dans Paris, n’eût fait qu’accroître le nombre
                    de nos Merveilleux.</p>
                <p>On vit, cependant, certains Poetes Grecs consacrer à l’Amour quelques-uns de
                    leurs chants. Anacréon s’en avisa à soixante ans passés. Mais ses vers ne
                    chantent guere moins la débauche que l’amour&#xA0;; Bathyle y est trop souvent
                    le rival de Lycoris. On sait aussi que Sapho ne chanta Phaon que très tard,
                    &amp; on l’accuse d’avoir loué plus d’une fois l’amour à contre-sens.</p>
                <p>Les premiers Romains, presque aussi austeres dans leurs <pb n="xiij" xml:id="pxiij"/>usages que
                    les anciens Spartiates, furent comme eux gouvernés par leurs femmes. La même
                    cause y contribua. A cela près, ces mêmes Romains ne regardoient leurs femmes
                    que comme une possession dont ils devoient compte à la République. C’étoit un
                    champ qu’ils n’acquéroient que dans l’intention de le rendre fertile&#xA0;;
                    &amp; lorsque l’âge du possesseur s’opposoit à ses intentions patriotiques, il
                    ne faisoit nulle difficulté de transmettre ses droits à quelque autre citoyen
                    plus propre que lui à remplir le vœu national.</p>
                <p>Ce fut chez les Orientaux, que naquit le Roman, comme ils avoient vu naître la
                    fable. Esope, Lockman, Pilpai, ces trois inventeurs de l’Apologue, furent tous
                    trois Asiatiques. Ils mirent la morale en action, &amp; choisirent communément
                    des animaux <pb n="xiv" xml:id="pxiv"/>pour acteurs. D’autres Moralistes, qui vinrent après, y
                    substituerent des hommes&#xA0;; car il est à présumer que les premiers Romans
                    n’étoient que des fictions morales. Mais on sait combien les Orientaux furent
                    toujours enclins à l’amour&#xA0;; ils ne tarderent point à faire de cette
                    passion la base de leurs écrits. Dès lors, entre autres productions de ce genre,
                    on vit éclore les fables milésiennes. Ces fables n’étoient autre chose que des
                    Romans très passionnés, souvent même très dissolus, &amp; dont les mœurs des
                    Ioniens avoient fourni le canevas. Ils furent ensuite traduits par les Grecs. Ce
                    sont les premieres traces de Romans qu’on apperçoive chez cette nation. Elle ne
                    paroît même en avoir produit que depuis le regne d’Alexandre. Les conquêtes de
                    ce Prince rompirent la barriere qui <pb n="xv" xml:id="pxv"/>séparoit deux nations rivales,
                    les Perses &amp; les Grecs. Les vainqueurs donnerent quelques loix aux vaincus,
                    &amp; reçurent d’eux, en échange, quelques usages, quelques vices même, toujours
                    plus prompts à s’accréditer que les loix les mieux affermies.</p>
                <p>Celles des Grecs ne l’étoient pas assez pour se maintenir longtemps chez les
                    Perses. La division de l’Empire suivit de près la mort d’Alexandre. La plupart
                    de ses Capitaines devinrent Souverains. Il ne resta aux Grecs de cette conquête
                    si brillante que le souvenir de l’avoir faite, &amp; l’avantage de savoir écrire
                    des Romans.</p>
                <p>Ils paroissent avoir cultivé avec soin cette nouvelle acquisition&#xA0;; disons
                    même avec plus de soin que de succès. Ils négligeoient trop l’art &amp; la
                    méthode. Ce ne fut qu’au bout de quelques siecles qu’on vit éclore un <pb n="xvj" xml:id="pxvj"/>Roman aussi régulier dans sa forme qu’intéressant par ses détails.
                    C’est celui de <hi rend="i">Théagene</hi> &amp; <hi rend="i">Chariclée</hi>,
                    ouvrage d’Héliodore, Evêque de Tricca en Thessalie. On dit qu’il aima mieux
                    renoncer à son évêché qu’à son Roman. Cela voudroit dire qu’il estimoit moins un
                    évêché qu’un bon ouvrage&#xA0;; &amp; sans doute que le sacrifice d’un bon
                    ouvrage doit coûter à son auteur. On voit pourtant aujourd’hui certains
                    Ecclésiastiques se signaler par des sacrifices beaucoup plus grands&#xA0;; ils
                    s’exposent à faire de mauvais ouvrages dans l’espérance d’obtenir une petite
                    chapelle.</p>
                <p>Revenons aux Romanciers Grecs, ou du moins à ceux qui ont écrit dans cette
                    langue. On remarqua dans le temps, &amp; l’on a reproduit parmi nous, le Roman
                        d’<hi rend="i">Ismene &amp; Isménias</hi>, &amp; celui de <hi rend="i"
                        >Daphnis &amp; Chloé</hi>. Le <pb n="xvij" xml:id="pxvij"/>premier est communément attribué
                    à Eustathe, Commentateur d’Homere&#xA0;; le second à Longus, qu’on peut regarder
                    comme l’inventeur des Pastorales. Ces deux Romans ne valent point celui
                    d’Héliodore. Cependant ils ont été utiles à notre scene lyrique par le parti
                    ingénieux qu’a su en tirer un de nos plus agréables Poetes modernes<note n="*"
                        place="bottom">M. Laujon.</note>.</p>
                <p>L’austérité Romaine, qui d’abord avoit semblé devoir proscrire de son sein le
                    genre des Romans, ne les en exclut pas pour toujours. On traduisit à Rome les
                    fables milésiennes presque en même temps qu’on les traduisoit dans la Grece. Les
                    Romains les portoient avec eux à la guerre, &amp; le Général des Parthes qui
                    défit Crassus, trouva ces fables dans la malle du Général Romain.</p>
                <pb n="xviij" xml:id="pxviij"/><p>On compte même parmi les Romanciers de cette capitale du monde,
                    beaucoup de ses principaux personnages&#xA0;: des Préteurs, des Pro-Consuls, des
                    Consuls, &amp; même des Empereurs. Clodius Albinus, qui disputa l’empire contre
                    Sévere, &amp; qui fut tué par lui, étoit l’auteur d’un Roman dont le vainqueur
                    fit la critique en plein Sénat.</p>
                <p>J’ignore si l’ouvrage de Pétrone est un Roman, ou si c’est uniquement une Satyre.
                    Ce pourroit être une Sybaritide&#xA0;; car les Sybarites avoient aussi, à
                    l’exemple des Milésiens, cultivé un genre de fables obscenes. Ce genre étoit
                    bien digne d’être né parmi eux, mais étoit-il bien digne qu’un Consul Romain le
                    fît renaître&#xA0;? si pourtant le Pétrone en question fut jamais Consul.</p>
                <p>Apulée, qui se disoit Philosophe, a prouvé par son <hi rend="i">Ane d’or</hi>,
                    <pb n="xix" xml:id="pxix"/>qu’il méritoit le titre de Philosophe cynique. A cela près, cet
                    ouvrage a le mérite qui lui est propre. Il offre d’ailleurs quelques Episodes
                    intéressants. Tel est celui de <hi rend="i">Psyché</hi>, imité depuis &amp;
                    embelli par notre ingénieux la Fontaine, qui embellit tout ce qu’il imite. C’est
                    ce même ouvrage que M. l’Abbé Aubert a mis agréablement en vers depuis quelques
                    années. On n’a point manqué de crier à l’attentat&#xA0;: mais ce n’est pas plus
                    attenter à la gloire de la Fontaine, qu’un bon Musicien qui mettroit en musique
                    les Cantates de Rousseau n’attenteroit à la gloire de ce Poete.</p>
                <p>La décadence de l’Empire Romain &amp; de l’Empire Grec entraîna celle des Romans,
                    comme la chûte d’un édifice cause la ruine des ornements légers qui
                    l’embellissoient. Les Barbares, <pb n="xx" xml:id="pxx"/>qui inonderent les différentes
                    provinces de l’Empire, y porterent leurs usages, leurs productions, leur génie.
                    Ils avoient, comme d’autres, leurs Poetes &amp; leurs Romanciers qui se
                    croyoient Historiens. Les Arabes, qui, dans tous les temps, avoient cultivé la
                    Poésie &amp; leur imagination, répandirent leurs productions romanesques dans
                    les contrées de l’Asie &amp; de l’Afrique qu’ils avoient subjuguées. Ils les
                    porterent depuis en Espagne qu’ils subjuguerent également. C’est à eux que les
                    Espagnols furent, dit-on, redevables de l’art d’écrire des Romans. Ils firent un
                    prompt usage de cette découverte, &amp; leur imagination, naturellement exaltée,
                    enfanta sur-tout un nombre prodigieux de Romans de chevalerie&#xA0;; tels, entre
                    autres, que l’<hi rend="i">Amadis de Gaule</hi>, attribué par <pb n="xxj" xml:id="pxxj"/>quelques-uns à Sainte Thérese, <hi rend="i">Dom Bellianis</hi>, le <hi
                        rend="i">Miroir de Chevalerie, Tirant le Blanc</hi>, &amp; <hi rend="i"
                        >Palmerin d’Angleterre</hi>. Ce dernier passe pour être l’ouvrage d’un Roi
                    de Portugal, &amp; l’on sait l’éloge que Michel Cervantes en fait faire par le
                    Curé &amp; le Barbier du village de Dom Quichotte. Ce Michel Cervantes fit un
                    Roman admirable, dans la seule intention de se moquer de tous les autres. Il
                    fit, tout à la fois, preuve de beaucoup de jugement &amp; de beaucoup de génie.
                    Ce livre eut deux sortes de succès également rares&#xA0;; il corrigea l’abus que
                    l’Auteur avoit censuré, &amp; ne trouva lui-même aucuns censeurs.</p>
                <p>On a prétendu que nous tenions de l’Espagne l’invention des Romans, comme
                    elle-même la tenoit des Arabes. C’est peut-être une double erreur. On <pb n="xxij" xml:id="pxxij"/>pourroit soutenir, avec plus de vraisemblance, que l’Espagne nous
                    doit ses premiers Romans&#xA0;; &amp; l’on peut avancer avec certitude qu’on
                    faisoit des Romans parmi nous avant qu’aucun Espagnol eût encore essayé d’en
                    faire. Il seroit donc possible qu’elle nous dût le genre qu’on prétend que nous
                    lui devons. Au moins ne doit-on pas regarder comme copiste celui qui, vu la date
                    de son invention, a pu servir de modele.</p>
                <p>C’est un avantage que ne nous dispute point l’Italie, elle qui eut toujours tant
                    de penchant à tout disputer. Un de ses Ecrivains les plus versés dans la
                    littérature ancienne &amp; moderne, Giraldi, avoue que l’Italie est redevable
                    aux François &amp; de sa poésie &amp; de l’invention des Romans. Il paroît de
                    plus persuadé que l’Espagne leur doit les <pb n="xxiij" xml:id="pxxiij"/>mêmes découvertes. Ce
                    furent, en effet, nos Troubadours Provençaux qui instituerent le genre de poésie
                    perfectionné depuis eux, mais adopté chez la plupart de nos voisins. Leurs
                    fabliaux étoient des Romans en vers rimés, écrits en langue Romance, langue bien
                    défectueuse, &amp; qui pourtant a produit la nôtre, comme la terre produit l’or,
                    &amp; l’épine la rose.</p>
                <p>Les Anglois eurent de très bonne heure des Chevaliers &amp; des Romans de
                    chevalerie. Thélésin, qui vivoit sous le Roi Artus, &amp; Melkin, qui vécut
                    quelque temps après, célébrerent tous deux les faits merveilleux de ce Monarque
                    &amp; des Héros de la table ronde. Les Anglois n’eurent point de Michel
                    Cervantes qui corrigeât leurs Romanciers de ces inventions gigantesques&#xA0;;
                    mais ceux-ci eurent le mérite <pb n="xxiv" xml:id="pxxiv"/>de se corriger eux-mêmes&#xA0;: ce
                    ne fut, il est vrai, qu’à l’aide du temps qui, à la longue, rectifie le goût
                    quand il ne le corrompt pas. Le Roman est peut-être aujourd’hui le genre de
                    littérature que les Anglois cultivent le plus avantageusement. Il est devenu
                    entre leurs mains une production utile, ingénieuse, souvent même une production
                    raisonnable. Paméla, Clarice, Grandisson, &amp;c. sont des cours de morale
                    pratique à l’usage de tous les états&#xA0;: on y voit figurer des acteurs de
                    toute condition, c’est-à-dire que nul rang n’y est dédaigné&#xA0;; motif
                    d’intérêt d’autant plus sûr qu’il rapproche du plus grand nombre des Lecteurs
                    les personnages qui doivent les intéresser. C’est un secret que nos Romanciers
                    François ignorerent, ou dédaignerent trop long-temps. Nous avions, il est <pb n="xxv" xml:id="pxxv"/>vrai, le Roman comique de Scaron, &amp; le Roman Bourgeois de
                    Furetiere&#xA0;; nous avions même le Gilblas de le Sage&#xA0;: mais tous ces
                    Romans peignoient des ridicules, sans attaquer les vices, sans même nous faire
                    bien appercevoir le danger de certaines passions, sans inspirer aucun sentiment
                    louable. On sait qu’un Roman ne doit pas être un sermon&#xA0;; qu’il ne doit
                    rien présenter d’austere, ou du moins qu’il doit mettre à l’écart l’enveloppe de
                    l’austérité&#xA0;: mais le vase entouré de miel doit offrir au tempérament le
                    plus délicat un breuvage salutaire. S’il ne renferme que du miel, il pourra ne
                    faire qu’affadir celui qu’on prétendoit soulager.</p>
                <p>Voilà l’heureux expédient dont se servent les bons Romanciers Anglois. Leurs
                    ouvrages sont traduits dans notre langue, &amp; <pb n="xxvj" xml:id="pxxvj"/>chacun de nous a
                    pu les juger au moins d’après la traduction. Cependant, il faut l’avouer, il y
                    aura toujours entre l’original &amp; la version la différence qui existe entre
                    le génie des deux langues, celui des deux auteurs, &amp; même entre le caractere
                    des deux nations. Quelquefois la traduction n’atteint pas à l’original,
                    quelquefois elle le rectifie. C’est ce qui arrive sur-tout à l’égard du plan. Le
                    génie Anglois est un coursier fougueux, mais indompté&#xA0;: il franchit souvent
                    la carriere lorsqu’il ne faudroit que la fournir&#xA0;; &amp; s’il se retrouve
                    quelquefois au but, on ignore trop souvent par quelle route il y est arrivé.</p>
                <p>Quoi qu’il en soit, les Anglois se croient inventeurs du Roman pour leur propre
                    compte. Ils le regardent comme un fruit né dans leur climat&#xA0;; fruit d’abord
                        <pb n="xxvij" xml:id="pxxvij"/>un peu sauvage, &amp; que le temps &amp; la culture ont
                    amélioré. Nous avons à cet égard les mêmes prétentions, &amp; nous y joignons
                    une foule de titres qui les appuient. J’ai déja parlé de nos Troubadours
                    Provençaux&#xA0;: chaque province de France eut bientôt les siens. La <hi
                        rend="i">science gaie</hi> (c’est ainsi qu’ils désignoient leur profession)
                    devint bientôt la seule qu’on pratiquât chez nos bons aïeux. Il en résulta une
                    foule de productions que le temps n’a pas toutes respectées, mais dont il existe
                    encore un bon nombre dans la poudre de nos grandes bibliotheques. C’est dans
                    cette poussiere, que Bocace a trouvé plus d’un diamant&#xA0;; il a puisé la
                    plupart de ses nouvelles dans nos anciens fabliaux, qui étoient eux-mêmes des
                    especes de Romans en vers. Ainsi, lorsque la Fontaine a puisé à son tour chez
                        <pb n="xxviij" xml:id="pxxviij"/>Bocace, il n’a fait que reprendre à l’Italie ce que celui-ci
                    avoit emprunté à la France.</p>
                <p>Mais le plus ancien de nos Romans proprement dits paroît être celui qu’on
                    attribue à Turpin, Archevêque de Rheims &amp; neveu de Charlemagne. Les faits de
                    ce Monarque n’y sont pas moins exagérés que ceux d’Hercule ne le furent par les
                    Grecs. Ce livre fut la source où puiserent, depuis, presque tous les anciens
                    Poetes ou Romanciers qui prirent Charlemagne pour leur héros. Là sont décrits
                    fort longuement les exploits sur-naturels des Roland, des Renaud, &amp; de tant
                    d’autres fameux personnages dont l’histoire fait à peine mention. Ils furent
                    même célébrés par deux Princes, l’un fils du Roi de Frise, l’autre son proche
                    parent.</p>
                <p>Le goût des Romans de <pb n="xxix" xml:id="pxxix"/>chevalerie se soutint &amp; parut même
                    s’accroître durant plusieurs siecles. Le onzieme vit éclore, entre autres
                    productions de ce genre, <hi rend="i">Tristan</hi>, <hi rend="i">Lancelot du Lac, Artus, Merlin,
                        Perceval, Perceforêt</hi>, la déplorable histoire d’<hi rend="i">André de
                        France qui mourut par trop aimer celle qu’il n’avoit jamais vue</hi>,
                    &amp;c. Il faut rapporter à-peu-près à ce même temps une partie des historiettes
                    qui composent ce qu’on nomme parmi nous la <hi rend="i">Bibliotheque bleue</hi>.
                    C’est un dépôt de l’esprit qui regnoit dans ces siecles reculés. Il est bon
                    toutefois d’observer que les Normands composerent quelques-uns de ces écrits,
                    tels, entre autres que <hi rend="i">Richard sans peur</hi>, &amp; <hi rend="i"
                        >Robert le Diable</hi>. Ce Robert le Diable n’est autre chose que Robert
                    Courtecuisse, fils de Guillaume le Conquérant, le même qui fit la guerre à son
                        <pb n="xxx" xml:id="pxxx"/>pere dans l’espérance de lui succéder avant qu’il mourût.</p>
                <p>On sait quel rôle les Fées &amp; les Enchanteurs jouoient dans tous les Romans de
                    Chevalerie. On les y souffroit d’autant plus volontiers, qu’on ne doutoit
                    presque pas de leur existence&#xA0;; &amp; lorsqu’on s’avisa d’en douter, on les
                    chercha encore dans les fictions, pour ne pas tout perdre à la fois.</p>
                <p>Ce goût du merveilleux fut commun à presque toutes les nations&#xA0;; toutes ont
                    eu leurs Magiciens, leurs Devins, leurs Oracles. Depuis on décora les premiers
                    du beau titre d’Enchanteurs, titre que le vulgaire a réduit par la suite à celui
                    de Sorcier. Quant à la Féerie, elle semble avoir pris naissance dans nos
                    climats. Nos Fées ont une physionomie différente de celle des Magiciennes de
                    l’antiquité. Celles-ci se ressembloient <pb n="xxxj" xml:id="pxxxj"/>à-peu-près toutes&#xA0;;
                    leur pouvoir étoit le même, leur caractere également mauvais, &amp; elles
                    n’usoient guere du premier que pour satisfaire le second. Au moins parmi nos
                    Fées en trouvoit-on de bienfaisantes. Si quelques-unes persécutent les amants,
                    d’autres les protegent. Circé &amp; Médée, au contraire, n’agissoient que pour
                    elles-mêmes. Elles prodiguent les bienfaits à qui sait leur plaire&#xA0;; elles
                    prodiguent les crimes pour se venger de qui les offense.</p>
                <p>Il paroît même que les Fées ont toujours eu plus de crédit en France que les
                    Enchanteurs. Le vulgaire de certains cantons croit encore à l’existence de notre
                    Méluzine. On y montre des châteaux qu’elle a bâtis, &amp; où elle daigne
                    reparoître de temps à autre sous différentes formes. Qui a pu établir si <pb n="xxxij" xml:id="pxxxij"/>exclusivement en France l’opinion de la Féerie&#xA0;? Qui l’a
                    pu&#xA0;? la même cause qui a fait éclore ailleurs tant d’autres opinions
                    ridicules. Nous avons cru aux Fées comme les Hongrois croient aux Vampires, sans
                    avoir jamais des deux parts vérifié le motif d’une telle croyance.</p>
                <p>D’ailleurs la Féerie a pu nous être transmise par une espece de tradition. Les
                    femmes jouerent dans tous les temps un très grand rôle parmi nous. On sait quel
                    ascendant elles avoient sur nos bons aïeux les Gaulois &amp; les Germains,
                    beaucoup plus galants que ceux qui les traitoient de barbares. Les Germains
                    croyoient qu’une jeune fille participoit encore à l’essence de la Divinité. Les
                    Gaulois avoient des Druidesses à qui les prodiges ne coûtoient rien&#xA0;: elles
                    prédisoient l’avenir, fomentoient &amp; <pb n="xxxiij" xml:id="pxxxiij"/>dissipoient les orages,
                    excitoient &amp; conjuroient les tempêtes. De graves Historiens nous attestent
                    ces faits, &amp; il en faut souvent moins pour séduire la crédulité humaine.</p>
                <p>On sait aussi qu’il y eut chez les Gaulois des demi-Déesses Forestieres, qui
                    communiquoient volontiers avec les humains, &amp; qui avoient de fortes raisons
                    pour ne pas les fuir. On les nommoit les <hi rend="i">Meres</hi> ou les <hi
                        rend="i">Lamies</hi>. Elles ne pouvoient acquérir l’immortalité qu’en cédant
                    aux desirs de quelque mortel. Toutes, vraisemblablement, y cédoient ou
                    n’épargnoient rien pour les faire naître. De ces Déesses communicatives nous
                    vinrent peut-être les Fées, qui passoient elles-mêmes pour n’être point trop
                    sauvages. Qui sait même s’il n’étoit pas de l’essence d’une Fées, comme de celle
                    des Lamies, <pb n="xxxiv" xml:id="pxxxiv"/>d’être foible au moins une fois. De là tous ces
                    amants enlevés &amp; séquestrés. Le cas étoit pressant &amp; le motif
                    excusable&#xA0;; supposé toutefois qu’en aucun cas une Fée eût besoin
                    d’excuse.</p>
                <p>Cette conjecture est appuyée du suffrage d’un Ecrivain aussi exact, aussi actif
                    dans ses recherches, qu’habile à les présenter sous un aspect intéressant. Voici
                    ce qu’on lit dans un de ses ouvrages, plein de découvertes utiles &amp; de
                    réflexions piquantes. “A la fin de la premiere race, il y avoit encore plus du
                    tiers des François plongés dans les ténebres de l’idolâtrie. Ils croyoient qu’à
                    force de méditations, certaines filles Druidesses avoient pénétré dans les
                    secrets de la Nature&#xA0;; que par le bien qu’elles avoient fait dans le monde
                    elles avoient mérité de ne point mourir&#xA0;; qu’elles habitoient au <pb n="xxxv" xml:id="pxxxv"/>fond des puits, au bord des torrents, ou dans les cavernes&#xA0;;
                    qu’elles avoient le pouvoir d’accorder aux hommes le don de se métamorphoser en
                    loups &amp; en toutes sortes d’animaux, &amp; que leur haine ou leur amitié
                    décidoit du bonheur ou du malheur des familles. A certains jours de l’année
                    &amp; à la naissance de leurs enfants, ils avoient grande attention de dresser
                    une table dans une chambre écartée &amp; de la couvrir de mets &amp; de
                    bouteilles, avec trois couverts &amp; de petits présents, afin d’engager les <hi
                        rend="i">Meres</hi> (c’est ainsi qu’ils appelloient ces Puissances
                    subalternes) à les honorer de leur visite &amp; à leur être favorables. Voilà
                    l’origine de nos Contes de Fées<note n="*" place="bottom">Essais historiques sur
                        Paris, par M. de Saint-Foix, tome II, page 94.</note>.”</p>
                <pb n="xxxvj" xml:id="pxxxvj"/><p>Voici sans doute celle de nos Romans de Chevalerie.</p>
                <p>“Les possesseurs des châteaux qu’on avoit bâtis de tous côtés pour arrêter les
                    courses des Normands, devinrent dans la suite un fléau presque aussi funeste que
                    l’avoient été ces Pirates. Du haut de leurs forteresses, ils fondoient sur tout
                    ce qui paroissoit dans la plaine, rançonnoient les voyageurs, pilloient les
                    marchands, enlevoient les femmes si elles étoient jolies&#xA0;: on eût dit que
                    le brigandage, le rapt &amp; le viol étoient devenus des droits de Seigneur<note
                        n="*" place="bottom">Idem, page 144.</note>”. D’un autre côté, dit Mezerai,
                    quelques Gentils-hommes, nés généreux, s’engagerent par un pacte à courir les
                    provinces pour attaquer &amp; détruire ces sortes d’oppresseurs. <pb n="xxxvij" xml:id="pxxxvij"/><hi rend="i">C’est sur cela</hi>, ajoute-t-il, <hi rend="i">que les
                        Romanciers ont forgé leurs Chevaliers errants, &amp; tant de Monstres &amp;
                        de Géants</hi>.</p>
                <p>“Les femmes &amp; les filles, ajoute l’Auteur des Essais, n’étoient guere en
                    sureté en passant auprès des abbayes, &amp; les moines soutenoient l’assaut
                    plutôt que de lâcher leur proie&#xA0;: s’ils se voyoient trop pressés, ils
                    apportoient sur la breche les reliques de quelques Saints&#xA0;: alors il
                    arrivoit presque toujours que les assaillants, saisis de respect, se retiroient
                    &amp; n’osoient poursuivre leur vengeance. Voilà l’origine de ces enchanteurs,
                    de ces enchantements, &amp; de ces châteaux enchantés dont il est tant parlé
                    dans ces mêmes Romanciers<note n="*" place="bottom">Idem.</note>.”</p>
                <p>Du temps des anciens Gaulois <pb n="xxxviij" xml:id="pxxxviij"/>le Mont Saint Michel s’appelloit
                    Mont Bellen, parcequ’il étoit consacré à Bellenus, un des quatre grands Dieux
                    qu’adoroit cette nation. “Il y avoit sur ce Mont un college de neuf
                    Druidesses&#xA0;; la plus ancienne rendoit des oracles&#xA0;; elles vendoient
                    aussi aux Marins des fleches qui avoient la prétendue vertu de calmer les orages
                    en les faisant lancer dans la mer par un jeune homme de vingt-un ans qui n’avoit
                    point encore perdu sa virginité. Quand le vaisseau étoit arrivé à bon port, on
                    députoit ce jeune homme pour porter à ces Druidesses des présents plus ou moins
                    considérables&#xA0;; une d’entre elles alloit se baigner avec lui dans la mer,
                    &amp; recevoit ensuite les prémices de son adolescence, en l’initiant aux
                    plaisirs qu’il avoit jusqu’alors ignorés&#xA0;; le <pb n="xxxix" xml:id="pxxxix"/>lendemain, en
                    s’en retournant, il s’attachoit sur les épaules autant de coquilles qu’il
                    s’étoit initié de fois pendant la nuit<note n="*" place="bottom">Idem, tome V,
                        page 61.</note>.” Il ne manque ici qu’un palais, &amp; nous aurons une idée
                    de la maniere dont Renaud occupoit son loisir auprès d’Armide. Les fleurs dont
                    il étoit couvert suppléoient, sans doute, aux coquilles.</p>
                <p>Venons à un Roman où la Féerie n’entre pour rien, &amp; qui réunit assez
                    complettement la vraisemblance physique &amp; morale. Je parle de l’<hi rend="i"
                        >Astrée</hi>. On vit alors de simples Bergers prendre la place des Paladins,
                    substituer au ton gigantesque le ton du sentiment, aux événements incroyables,
                    des incidents naturels. On cessa d’être émerveillé, mais on se trouva ému&#xA0;;
                    &amp; l’on sentit enfin que le moyen <pb n="xl" xml:id="pxl"/>d’intéresser le cœur étoit de
                    ne point trop vouloir étonner l’esprit. L’imagination brille dans ce
                    Roman&#xA0;; mais elle se promene sans s’égarer. Si l’on trouve quelque langueur
                    dans l’expression des sentiments, il faut se rappeller que les Héros de ce livre
                    sont des personnages paisibles qui ont souvent occasion de se dire les mêmes
                    choses, &amp; qui croient ne se les être jamais assez dites. On trouvera, sans
                    doute, aussi l’ouvrage un peu trop long&#xA0;; mais il faut avouer que de tous
                    les longs Romans, c’est celui dont l’étendue se fait le moins appercevoir.</p>
                <p>J’aurois dû placer avant cette derniere production un autre Roman d’un genre très
                    opposé, &amp; qui lui est antérieur. C’est le <hi rend="i">Pantagruel</hi> de
                    Rabelais. Il est aussi merveilleux par le fond, que tous les Romans qui
                    l’avoient <pb n="xlj" xml:id="pxlj"/>précédé&#xA0;; mais il offre un ton d’ingénuité, des
                    traits de critique, &amp; même des traits de génie, que nul d’entre eux ne
                    présente. Il paroît même faire la critique de tous ses aînés. C’est du moins ce
                    qui semble être entré dans le plan de l’Auteur, supposé qu’on puisse entrevoir
                    aucun plan dans son ouvrage.</p>
                <p>Ce n’est pas sans effort, que le bon goût parvient à s’établir. Le mauvais goût
                    ressemble à ces plantes parasites que le cultivateur ne cesse d’arracher, &amp;
                    qui ne cessent de revenir sans avoir besoin de culture. On ne choisit plus pour
                    Héros de Romans des Paladins&#xA0;; mais nos Romanciers firent des Paladins de
                    tous leurs Héros. Le commencement du dernier siecle vit éclore ces énormes
                    collections d’aventures incroyables, &amp; d’entretiens languissants, les <hi
                        rend="i">Pharamonds</hi>, les <pb n="xlij" xml:id="pxlij"/><hi rend="i">Cléopâtres</hi>,
                    les <hi rend="i">Clélies</hi>, les <hi rend="i">Artamenes</hi>, tant d’autres
                    qu’on accueillit alors &amp; qu’on dédaigne aujourd’hui. C’étoient, quant à
                    l’ordonnance, des especes de Poemes épiques, surchargés d’épisodes&#xA0;; &amp;
                    quant aux détails, des descriptions exagérées, ou des conversations aussi
                    insipides que diffuses. Celles qui avoient si bien réussi dans l’Astrée
                    séduisirent les Auteurs de ces nouveaux Romans&#xA0;: ils firent parler Cyrus
                    &amp; Horatius Coclès comme Céladon &amp; Silvandre. Par là, ils rendirent très
                    ridicule ce qui avoit paru très agréable. Il faut pourtant avouer que
                    l’imagination brille dans presque tous ces ouvrages&#xA0;; mais c’est presque
                    toujours aux dépens de la vraisemblance &amp; du goût. L’héroïne ne résiste que
                    pour donner à l’auteur le temps de tout dire&#xA0;; le Héros daigne se prêter à
                    ces <pb n="xliij" xml:id="pxliij"/>arrangements&#xA0;; mais la constance du lecteur est à bout
                    long-temps avant que la sienne soit récompensée.</p>
                <p>Scarron, qui eut l’art &amp; le goût de tout travestir, dut peut-être à la
                    lecture de ces fictions faussement sublimes, l’idée de son <hi rend="i">Roman
                        Comique</hi>. Ses Héros sont bien pris dans la nature&#xA0;: il ne s’éloigne
                    en rien de la vraisemblance, &amp; pour la premiere fois son style est plaisant
                    sans être burlesque. En un mot, supposé qu’il n’ait voulu que travestir, ce
                    n’est pas de son côté que se trouve la caricature.</p>
                <p>Si le même esprit fit éclore le <hi rend="i">Roman Bourgeois</hi>, ce ne fut pas
                    tout-à-fait le même génie&#xA0;; car, quoi qu’on en puisse dire, chaque genre a
                    le sien. L’ouvrage de Furetiere fut goûté dans son temps, &amp; n’est point
                    encore méprisé dans le nôtre. On le met en <pb n="xliv" xml:id="pxliv"/>pendant avec le Roman
                    Comique&#xA0;; mais c’est comme on y met certains tableaux, uniquement
                    parcequ’ils sont de la même forme au défaut d’être de la même main.</p>
                <p><hi rend="i">Zaïde</hi> &amp; la <hi rend="i">Princesse de Cleves</hi> ramenerent
                    le Roman à son vrai ton&#xA0;; supposé même que ce ton eût déja été pris dans
                    aucun Roman. C’est la vraisemblance d’action unie à des sentiments vrais&#xA0;;
                    ce sont des caracteres pris dans la Nature, &amp; une marche tracée avec art,
                    sans que l’art se fasse trop sentir. Les uns attribuent ces deux ouvrages à
                    Madame de la Fayette, les autres à Ségrais. Le célebre M. Huet, leur ami commun,
                    les attribue uniquement au dernier. Son opinion doit être d’un grand poids &amp;
                    ne peut guere être combattue. Il est possible que des motifs particuliers aient
                    engagé Ségrais à <pb n="xlv" xml:id="pxlv"/>faire à Madame de la Fayette le sacrifice de ces
                    deux productions. En ce cas, il en aura usé comme ces amants trop généreux qui
                    se ruinent pour enrichir ce qu’ils aiment.</p>
                <p>Le dernier siecle ne vit paroître aucun autre Roman de la force des deux
                    précédents, à moins qu’on ne place le <hi rend="i">Télémaque</hi> au nombre de
                    ces sortes d’ouvrages. Alors il faudroit lui assigner une classe à part. Quelle
                    autre production romanesque offrit jamais des détails aussi brillants joints à
                    des vues aussi profondes&#xA0;? tant de douceur dans l’expression &amp; tant de
                    force dans les idées&#xA0;? Cet ouvrage semble n’avoir été fait que pour les
                    Princes, &amp; l’art de l’auteur a su le rendre utile à tous les hommes. Il
                    peut, tout à la fois, les intéresser &amp; les instruire.</p>
                <p>On vit quelque temps après <pb n="xlvj" xml:id="pxlvj"/>paroître <hi rend="i">Séthos</hi>, autre
                    Roman politique&#xA0;; mais on vit parfaitement aussi qu’il étoit d’un autre
                    auteur.</p>
                <p>Les Romans de Madame Daunoi furent accueillis parcequ’elle sut y jetter de
                    l’intérêt&#xA0;; à cela près, ils sont écrits d’un style un peu trop
                    languissant. On lit encore à vingt ans son <hi rend="i">Hippolyte</hi>, mais il
                    est difficile qu’à trente on puisse le lire.</p>
                <p>Hamilton, dans les <hi rend="i">Memoires du Comte de Grammont</hi>, paroît
                    n’avoir écrit qu’un Roman. Il est vrai que le caractere de son Héros étoit par
                    lui-même très romanesque. Ces Mémoires, au surplus, doivent servir de modele
                    quant au style. Par-tout il est rapide, léger, saillant, pittoresque&#xA0;:
                    nulle entrave, nul embarras. Hamilton, quoiqu’étranger, manioit notre langue
                    avec une facilité bien rare jusqu’<pb n="xlvij" xml:id="pxlvij"/>alors. Il en devina le génie
                    dans son genre, comme Pascal &amp; la Bruyere l’avoient deviné dans des genres
                    différents.</p>
                <p>Un autre Ecrivain, non moins bel esprit que le précédent, mit dans ses
                    productions peut-être encore plus de véritable esprit. C’est l’ingénieux le
                    Sage. Son <hi rend="i">Diable Boiteux</hi> est un des meilleurs Vaudevilles en
                    prose qu’on ait jamais faits. Vivacité d’expression, tableaux raccourcis, mais
                    saillants, critique égayée par l’épigramme, portraits dont on croyoit pouvoir
                    faire l’application&#xA0;: tels furent les causes du singulier succès de ce
                    Roman. Il a depuis perdu l’à-propos, &amp;, par la même raison, une partie de
                    ses lecteurs. C’est le sort de tout ce qui n’est que Vaudeville. <hi rend="i"
                        >Gilblas</hi>, dont l’objet est plus général, intéresse aujourd’hui plus
                    universellement. Il joint au mérite de <pb n="xlviij" xml:id="pxlviij"/>la narration celui d’une
                    morale assaisonnée, &amp; d’un style qui dit beaucoup plus qu’il ne semble
                    dire&#xA0;: c’est un de ces écrits qu’on ne doit point lire trop rapidement. Ce
                    fut pourtant ce qui arriva. On lut un auteur qui donne beaucoup à penser, comme
                    on en lit tant d’autres qui disent fastidieusement tout ce qu’ils pensent. Dès
                    lors on ne lui rendit point assez de justice. La Fontaine eut long-temps le même
                    sort. L’écrivain qui charme d’abord la multitude est rarement un homme
                    supérieur. Il en est de ce dernier à-peu-près comme des Grands qui ne doivent
                    être jugés que par leurs Pairs.</p>
                <p>Le Sage avoit très bien connu &amp; le génie de sa langue &amp; les différents
                    caracteres qui circulent dans la société. Vint un autre scrutateur qui parut
                    faire dans le cœur humain de nouvelles <pb n="xlix" xml:id="pxlix"/>découvertes. Il en
                    développa tous les replis, il en épia tous les mouvements. Il s’attacha moins à
                    décrire les sentiments connus, qu’à distinguer les nuances peu connues qui les
                    modifient. Ses perceptions sont quelquefois si subtiles que pour voir comme lui
                    il faut y regarder de bien près. Souvent même on est réduit à l’en croire sur sa
                    parole, tant les objets qu’il nous indique sont impalpables &amp; déliés. M. de
                    Marivaux, enfin, eut une maniere de voir à lui, &amp; une maniere d’écrire qui
                    répondoit à sa maniere de voir. On ne doit ni imiter son style, ni peut-être le
                    blâmer. C’étoit le sien. On sait que celui de chaque peintre ne se ressemble
                    pas. L’Albâne mettoit plus de petits détails dans ses tableaux que Michel-Ange
                    dans les siens, &amp; tous deux ont rempli leur objet. M. de Marivaux a eu le
                        <pb n="l" xml:id="pl"/>même avantage dans le <hi rend="i">Paysan parvenu</hi> &amp; dans
                        <hi rend="i">Marianne</hi>. C’est dommage que le défaut de conclusion nous
                    empêche de juger s’il auroit aussi bien terminé le plan de ces deux
                    ouvrages.</p>
                <p>L’Auteur des <hi rend="i">Egarements du cœur &amp; de l’esprit</hi> nous laisse
                    les mêmes regrets. Au reste, il a prouvé par d’autres écrits, qu’un dénouement
                    ne l’embarrassoit pas. L’ouvrage dont nous parlons maintenant suffiroit seul
                    pour établir la réputation d’un Ecrivain. Le ton &amp; les usages du grand
                    monde, les travers &amp; les foiblesses du cœur humain, y sont décrits avec
                    cette sureté d’expression qui atteste la ressemblance des portraits. Les Lettres
                    de la <hi rend="i">Marquise de</hi>…. nous détaillent les effets d’une passion
                    très vive, &amp; très vivement peinte. Celles d’une <hi rend="i">Duchesse à un
                        Duc</hi> sont d’un genre plus tempéré. On <pb n="lj" xml:id="plj"/>demandera, peut-être,
                    pourquoi la Marquise est si foible dès le début de son Roman, &amp; pourquoi la
                    Duchesse est si forte même en terminant le sien&#xA0;? On répondra que l’Auteur
                    l’a voulu ainsi&#xA0;; que ces sortes de contrastes ne sont point sans exemple,
                    &amp; qu’un auteur de Romans est à l’abri du reproche lorsqu’il ne hasarde que
                    ce qui est possible. D’ailleurs M. de Crébillon a su encore se faire lire lors
                    même qu’il a choqué &amp; voulu choquer toute vraisemblance.</p>
                <p>Les <hi rend="i">Confessions du Comte de</hi>… par feu M. du Clos, de l’Académie
                    Françoise, furent contemporaines des <hi rend="i">Egarements du cœur &amp; de
                        l’esprit</hi>. La maniere des deux Auteurs n’est pas la même. Celle de M. du
                    Clos est plus heurtée&#xA0;: il détaille moins que ne fait M. de Crébillon. Le
                    fond des deux ouvrages differe aussi à bien des <pb n="lij" xml:id="plij"/>égards. On dit,
                    toutefois, que l’Auteur des <hi rend="i">Confessions</hi> enleva à celui des <hi
                        rend="i">Egarements</hi> le seul dénouement qui convînt à son ouvrage. Ce ne
                    peut être que l’effet d’une rencontre&#xA0;; mais elle est malheureuse pour
                    l’Ecrivain qu’on a prévenu.</p>
                <quote><p>La raison pour marcher n’a souvent qu’une voie<note n="*" place="bottom"
                            >Boileau, <hi rend="i">Art poétique</hi>.</note>.</p></quote>
                <p>A-peu-près dans le même temps, un autre Ecrivain donnoit à ses fictions &amp;
                    plus d’étendue, &amp; un aspect beaucoup plus grave. M. l’Abbé Prévost écrivoit
                    ses Romans à-peu-près comme on doit écrire l’histoire. Son style, quoiqu’en
                    général assez pur, n’a point cette couleur vive &amp; fraîche qu’exigent les
                    ouvrages d’imagination. Le sombre de ses tableaux en fait presque l’intérêt. Son
                    imagination <pb n="liij" xml:id="pliij"/>lugubre épuise dans ses Romans tous les ressorts de la
                    Tragédie. Les poignards, les cavernes, les tombeaux, les bûchers, tout, jusqu’à
                    l’anthropophagie, sert d’aliment ou de base à ses fictions. Il tourmente ses
                    lecteurs à force de vouloir les intéresser. On peut, d’ailleurs, lui reprocher
                    des réflexions trop fréquentes, &amp;, sur-tout, d’avoir plutôt l’air de
                    disserter que de réfléchir. Quoi qu’il en soit, il est assez rare que cet Auteur
                    ennuie, &amp; c’est une assez bonne réponse à faire aux meilleures critiques. Sa
                        <hi rend="i">Manon Lescaut</hi> en est une encore plus efficace. On peut
                    dire qu’il a traité fort heureusement un sujet qu’il n’eût peut-être point fallu
                    traiter.</p>
                <p>Il parut dans le même temps, &amp; même quelque temps après, d’autres fictions
                    plus piquantes que scrupuleuses. Ce sont de ces peintures qui tiennent leur
                    place <pb n="liv" xml:id="pliv"/>dans les cabinets, mais qu’on a soin de couvrir d’un rideau.
                    Par là on les dérobe à certains regards&#xA0;; mais on tire soi-même de temps à
                    autre le rideau qui les couvre.</p>
                <p>L’Éditeur des Lettres Persanes veut qu’on les envisage comme un Roman. Ce n’est
                    pas, du moins, un Roman fort d’intrigue. Le grand mérite de cet ouvrage consiste
                    dans les fines observations de Ricca, &amp; dans les profonds raisonnements
                    d’Usbec. On peut, sans doute, répondre aux raisonnements de l’un comme aux
                    observations de l’autre. Chaque Auteur a sa maniere de voir, &amp; M. de
                    Montesquieu avoit la sienne, souvent même très systématique. Il a mis dans ses
                    Lettres Persanes le germe de presque tous ses autres écrits. Ce sont les cartons
                    d’un grand peintre, &amp; j’ai vu quelques <pb n="lv" xml:id="plv"/>amateurs qui préféroient
                    ces mêmes cartons à la grande machine.</p>
                <p>Les Lettres Turques, par M. de Saint Foix, annoncent, comme tous ses autres
                    écrits, l’auteur qui sait bien écrire &amp; bien voir. La politique de Nédim
                    Coggia est moins compliquée que celle d’Usbec&#xA0;; mais ses vues ne sont pas
                    moins morales &amp; n’en deviennent que plus utiles. D’ailleurs, on trouve dans
                    plusieurs des lettres de Rosalide cet intérêt du cœur qui, dans tous les cas,
                    facilite les leçons qu’on veut donner à l’esprit.</p>
                <p>Un Auteur distingué<note n="*" place="bottom">M. le Chevalier d’Arcq.</note> a su
                    entremêler à des écrits solides &amp; sérieux quelques productions d’un genre
                    léger &amp; agréable. Telles sont les <hi rend="i">Lettres d’Osman</hi>, le <hi
                        rend="i">Palais du Silence</hi>, &amp;c&#xA0;; peintures fines &amp;
                    enjouées d’une foule <pb n="lvj" xml:id="plvj"/>de travers, qu’il est plus facile de bien
                    peindre que de corriger.</p>
                <p>Le goût des Romans en forme de lettres ne tarda point à devenir général. On
                    distingua dans ce nombre les <hi rend="i">Lettres d’une Peruvienne</hi>, ouvrage
                    d’une Dame Françoise<note n="*" place="bottom">Madame de Grafigny.</note> qui
                    avoit cultivé avantageusement sa langue. On peut, cependant, reprocher à son
                    style un peu de langueur, d’afféterie, &amp; de précieux&#xA0;; mais il offre
                    aussi quelquefois le véritable langage du sentiment.</p>
                <p>On ne me pardonneroit point d’oublier la <hi rend="i">Nouvelle Héloïse</hi>,
                    autre Roman écrit en forme de lettres. Cette nouvelle Héloïse n’a de commun avec
                    l’ancienne, que d’aimer comme elle son précepteur &amp; d’en être aimée. On ne
                    décidera point laquelle des deux céda le plus promptement&#xA0;; mais si
                    l’ancienne fit aussi peu de <pb n="lvij" xml:id="plvij"/>résistance que la nouvelle, on peut
                    dire que ces deux Héroïnes furent d’assez bonne composition. Ce n’est pas, il
                    est vrai, choquer la vraisemblance physique&#xA0;; mais la gradation morale
                    est-elle bien observée&#xA0;? est-ce respecter suffisamment cette décence de
                    convention si facile à observer, au moins dans un Roman&#xA0;? D’ailleurs
                    celui-ci affiche l’instruction. L’auteur le destine à l’édification des meres,
                    &amp; il ajoute que toute fille est perdue si elle en lit seulement quatre
                    pages. Certainement la plupart l’auront lu tout entier. Que de filles
                    perdues&#xA0;! Hé&#xA0;! pourquoi les exposer à un péril aussi éminent&#xA0;?
                    Qu’est-ce qu’un livre qu’une mere doit toujours tenir sous la clef, &amp;
                    qu’elle ne peut lire sans s’y mettre elle-même&#xA0;? Passons. Voilà Julie
                    séduite &amp; bientôt après mariée&#xA0;: l’ancienne Héloïse ne <pb n="lviij" xml:id="plviij"/>se maria point, quoique son amant fût perdu pour elle. Ce n’est pas
                    tout&#xA0;: l’époux de Julie est instruit d’avance de sa foiblesse. Il n’en
                    témoigne rien ni avant ni même long-temps après la conclusion. Il fait plus, il
                    reçoit dans sa maison cet ancien amant de sa femme&#xA0;; il s’absente même
                    &amp; les laisse tous deux exposés à des combats qui pouvoient finir par une
                    défaite. Heureusement l’épouse est plus forte que l’époux n’est prudent&#xA0;:
                    &amp; Julie meurt tout à propos pour esquiver de nouvelles épreuves. Elle écrit,
                    ayant la mort dans le sein, une lettre fort longue à S. Preux pour lui apprendre
                    qu’elle l’a toujours aimé, qu’elle l’aime encore, qu’elle meurt en l’aimant. Qui
                    le croiroit&#xA0;? c’est encore le mari de Julie qui fait parvenir cette lettre
                    à son rival. Un tel caractere est d’une <pb n="lix" xml:id="plix"/>espece rare. Aussi l’Auteur
                    a-t-il été le puiser dans les glaces du Nord.</p>
                <p>Avec tous ces défauts dans la texture, ce Roman est quelquefois un modele
                    d’expression&#xA0;; mais c’est quand les deux amants parlent d’amour, &amp;
                    malheureusement ils parlent bien souvent d’autre chose. De longues dissertations
                    viennent trop fréquemment intercepter l’intérêt. Toutes, cependant, auroient
                    leur prix si elles étoient moins déplacées. J’en excepte les plaisanteries sur
                    notre opéra, qui ne peuvent être placées nulle part.</p>
                <p>M. de Voltaire, qui n’a dédaigné aucun genre de littérature, a bien voulu nous
                    donner aussi quelques Romans. Son <hi rend="i">Zadigue</hi>, entre autres, est
                    tout philosophique, mais jamais la Philosophie ne se fit voir accompagnée de
                    tant de graces.</p>
                <pb n="lx" xml:id="plx"/><p>On a vu plus d’une fois le beau sexe disputer au nôtre quelques
                    palmes littéraires. Toutes ne semblent pas faites pour lui&#xA0;; mais il peut
                    au moins prétendre à quelques-unes. Celle du Roman est, sur-tout, de ce nombre.
                    L’amour fait la base de ces sortes d’ouvrages, &amp; celles qui le font naître
                    semblent devoir être propres à le décrire. C’est ce qui a réussi à plusieurs de
                    nos Dames Françoises, &amp; ces preuves se renouvellent de temps à autre. On a
                    fait un juste accueil aux productions de Madame Ricoboni, à la délicatesse de
                    style &amp; à l’onction de sentiment qui les caractérisent. Le <hi rend="i"
                        >Danger des liaisons</hi><note n="*" place="bottom">Par Madame la Marquise
                        de S. Aubin.</note>, les <hi rend="i">Lettres du Marquis de
                        Roselle</hi><note n="**" place="bottom">Par Madame Elie de Beaumont.</note>,
                    quelques autres écrits de ce genre, prouvent que notre siecle a ses La Fayette,
                        <pb n="lxj" xml:id="plxj"/>auxquelles même on ne dispute point les ouvrages qui peuvent
                    leur mériter ce titre.</p>
                <p>Quelques Ecrivains de nos jours, la plupart même encore jeunes, ont produit des
                    Romans très bien accueillis du Public. Si je ne les détaille point, c’est
                    uniquement pour éviter la multiplicité des détails.</p>
                <p>Je n’ai pas compris dans ce Discours le genre du Conte&#xA0;; autrement je
                    n’eusse oublié ni ceux de la Reine de Navarre, ni ceux de Madame Daunoi&#xA0;;
                    encore moins ceux d’Hamilton&#xA0;; encore moins ceux de M. Marmontel, &amp;c.
                    Je réserve ce que j’en aurois dit pour un autre Discours qui sera placé à la
                    tête d’une nouvelle édition que l’on prépare de mes Contes, en quatre volumes.
                    Elle sera ornée de tous les accessoires que l’usage autorise&#xA0;; usage que je
                    trouve <pb n="lxij" xml:id="plxij"/>établi, &amp; que je crois enfin devoir suivre, par la même
                    raison qui oblige d’en suivre tant d’autres.</p>
                <p>Bornons-nous aux détails précédents sur le genre romanesque, &amp; ajoutons ici
                    quelques réflexions sur ce même genre.</p>
                <p>Le célebre M. Huet, Evêque d’Avranches, l’homme le plus érudit de son siecle,
                    &amp; homme de goût malgré cette érudition&#xA0;; cet Evêque, dis-je, n’a point
                    dédaigné d’écrire sur les Romans. On a de lui un petit Traité sur leur origine.
                    Il y condamne les abus de ces sortes de productions&#xA0;; mais il avoue
                    qu’elles pourroient devenir aussi utiles qu’elles sont par elles-mêmes
                    agréables. Qui pourroit en effet s’y opposer&#xA0;? La peinture des passions est
                    séduisante&#xA0;; mais parcequ’une femme a des attraits, lui sera-t-il défendu
                    de se faire <pb n="lxiij" xml:id="plxiij"/>peindre&#xA0;? N’exposez aux regards que ce que
                    l’usage permet d’y exposer, &amp; ne craignez point de multiplier les
                    portraits.</p>
                <p>Un Ecclésiastique de nos jours prit la peine, il y a quelques années, d’enfanter
                    contre les Romans un gros Sermon en forme de Dialogues. Il ne fait grace à aucun
                    de nos Romans, pas même au <hi rend="i">Télémaque</hi>. Il n’approuve, il ne
                    tolere que les ouvrages solides. Mais qu’entend-il par un ouvrage solide&#xA0;?
                    L’histoire est de ce nombre, sans doute&#xA0;? Hé bien&#xA0;! l’histoire est
                    souvent obligée de retracer la peinture des passions &amp; même des plus grands
                    désordres. Ce qu’il seroit permis au Romancier de taire, l’Historien est obligé
                    de le dire. Il est infidele s’il déguise &amp; même s’il pallie certains
                    faits&#xA0;; &amp; s’il les supprime, il n’est plus Historien.</p>
                <pb n="lxiv" xml:id="plxiv"/><p>Il faut donc supprimer aussi tous ces grands ouvrages destinés par
                    leur suprême mérite à se perpétuer aussi long-temps que les siecles&#xA0;?
                    Virgile aura vainement déployé toutes les richesses du talent &amp; du génie
                    dans son <hi rend="i">Enéide&#xA0;;</hi> il faut en écarter l’épisode de Didon,
                    &amp; même l’amour un peu froid de Lavinie. Il faut envoyer le Tasse dans le
                    désert d’Armide&#xA0;; exiler Chimene &amp; Camille, malgré le respect dû à
                    Corneille&#xA0;; brûler presque tous les chefs-d’œuvre de Racine&#xA0;; se bien
                    garder de voir ni d’entendre Zaïre, &amp;c. &amp;c. Voilà où nous emporte un
                    faux enthousiasme. Une these générale est toujours défectueuse lorsqu’elle
                    n’admet point d’exceptions.</p>
                <p>J’ignore si ce fut la beauté de certaines images qui détermina l’Empereur Léon
                    l’Isaurien à se <pb n="lxv" xml:id="plxv"/>faire Iconoclaste<note n="*" place="bottom">On sait
                        que les Iconoclastes rejettoient le culte des Images.</note>. En tout cas,
                    il fut condamné comme hérétique.</p>
                <p>Le Roman n’est donc pas toujours dangereux&#xA0;: ajoutons même qu’il pourroit
                    devenir très utile. S’il peint les passions, il peut aussi apprendre à les
                    régler. M. l’Abbé J…. veut-il qu’aucun de nous ne lise la Bible, sous prétexte
                    qu’il y est parlé du double enlevement de Sara, des amours de Jacob &amp; de
                    Rachel, des emportements de la femme de Putiphar, de l’expédient dont userent
                    les filles de Loth &amp; la Bru de Juda, de l’infâme brutalité des Benjamites,
                    des adulteres de David, &amp; de l’inceste de son fils Ammon&#xA0;? Voilà
                    certainement des passions fortes dans leur principe, &amp; la plupart terribles
                    dans leurs <pb n="lxvj" xml:id="plxvj"/>effets. Le récit en est-il contagieux&#xA0;? Je prévois
                    la réponse de M. l’Abbé, &amp; cette réponse devient aussi la mienne.</p>
                <p>Je ne prétends pas, toutefois, justifier quelques-unes de nos productions
                    romanesques. Ce ne sont, il est vrai, que des jeux de l’esprit, mais des jeux
                    très abusifs. Il en est aussi beaucoup d’autres qui ne peuvent produire ni bien
                    ni mal&#xA0;; ils ressemblent à ces jeux de commerce qui aident à passer le
                    temps lorsqu’on n’est pas à même de l’employer.</p>
                <p>Mais, dira-t-on (&amp; on l’a même déja dit), les <hi rend="i">Artamenes</hi>,
                    les <hi rend="i">Clélies</hi>, les <hi rend="i">Cassandres</hi>, ne servent qu’à
                    énerver l’esprit &amp; le cœur.</p>
                <p>Je répondrai que ces mêmes Romans sont aujourd’hui si peu lus, qu’ils renferment
                    le préservatif du mal qu’ils pourroient faire. J’ajouterai que l’amour, <pb n="lxvij" xml:id="plxvij"/>tel qu’ils le peignent, est plus propre à rebuter qu’à séduire,
                    &amp; qu’en tout cas, il y auroit peu de danger pour quelques jeunes personnes
                    d’imiter les Héroïnes de ces fictions dans leur amour, si elles les imitoient
                    dans leur résistance.</p>
                <p>Les Détracteurs des Romans disent encore que cette lecture nuit à des lectures
                    plus solides&#xA0;; qu’elle en fait perdre le goût à ceux qui l’avoient, &amp;
                    qu’elle empêche les autres de jamais l’acquérir.</p>
                <p>J’ai vu quelques personnes qui avouoient, au contraire, que sans la lecture des
                    Romans elles n’eussent peut-être jamais lu autre chose. Il faut traiter l’esprit
                    comme le corps. La nourriture qui convient à l’enfance n’est point celle
                    qu’exige l’âge mûr. C’est par des aliments <pb n="lxviij" xml:id="plxviij"/>légers qu’on dispose
                    l’estomac à recevoir des mets plus solides. Cette gradation nécessaire, quant au
                    physique, ne l’est pas moins quant au moral. Notre esprit a aussi son enfance.
                    Il ne faut donc lui offrir que l’aliment qu’elle exige. Il faut, non l’accabler
                    d’abord de nourriture, mais l’accoutumer à se nourrir.</p>
                <p>Il peut arriver aussi que, même dans l’âge mûr, l’esprit ait ses indigestions,
                    ses dégoûts&#xA0;: rien n’empêche alors qu’il ne prenne quelques doses de Roman,
                    par régime. Platon, qui étoit un grand Philosophe, n’a pas dédaigné d’écrire de
                    petits vers amoureux. C’est même dans ce qu’il a écrit sur l’Amour, que la
                    plupart de nos Romanciers ont puisé leur galante métaphysique.</p>
                <p>Je vais dire plus encore&#xA0;: le Roman peut devenir un écrit solide&#xA0;; <pb n="lxix" xml:id="plxix"/>mais il ne doit point renoncer au privilege d’être agréable. Cet
                    heureux ensemble a ses difficultés sans doute, &amp; il n’appartient qu’au
                    talent réel de les vaincre.</p>
                <p>Le Romancier a sur l’Historien l’avantage de pouvoir conduire le sujet qu’il
                    traite, au lieu que c’est le sujet qui conduit l’Historien. Le premier s’avance
                    &amp; s’arrête où il veut&#xA0;: il est le maître des caracteres &amp; des
                    événements. Qu’il soit vraisemblable, il sera toujours vrai&#xA0;; qu’il plaise,
                    on lui permettra toujours d’instruire. L’Historien est le portraitiste asservi à
                    des traits &amp; à un local donnés&#xA0;; le Romancier est le peintre qui crée
                    le local &amp; les traits qu’il veut rendre. Tout ce qu’il produit est son
                    ouvrage. Il n’en est comptable qu’envers le goût, qu’il faut toujours consulter,
                    &amp; à cette portion de jugement que <pb n="lxx" xml:id="plxx"/>l’imagination ne doit pas
                    méconnoître.</p>
                <p>Que doit donc faire le Romancier&#xA0;? Combiner son sujet de maniere que
                    l’instruction ne nuise point à l’agrément, ni l’agrément à l’instruction. Il
                    doit promener ses Lecteurs plutôt que paroître les conduire, &amp; eux-mêmes ne
                    doivent point s’appercevoir qu’on les conduit. Un Roman est le verger d’Idalie
                    où les fruits se confondent avec les fleurs, où l’on doit cueillir sans effort
                    les uns &amp; les autres, où tout se trouve prêt, sans que rien semble avoir été
                    préparé. Il faut, lorsqu’on arrive au terme, pouvoir se rappeller la route qu’on
                    a suivie&#xA0;; mais il ne faut pas qu’on puisse entrevoir le terme, du milieu
                    de la route.</p>
                <p>A ce prix, le Roman cessera d’être un ouvrage frivole. Il y en <pb n="lxxj" xml:id="plxxj"/>aura
                    moins, sans doute&#xA0;; mais on sentira mieux le prix de ceux qu’on aura. Ils
                    ne cesseront point d’être le tableau des passions&#xA0;; mais ils pourront en
                    devenir le correctif. L’enfant de tout âge croira ne tenir qu’un hochet, &amp;
                    ce hochet deviendra pour lui un instrument utile.</p>
                <p>La morale est toujours triste lorsqu’elle s’annonce à découvert&#xA0;: il faut un
                    peu la déguiser pour la rendre plus agréable. On a peint le Prothée des anciens
                    occupé à prendre mille formes différentes pour échapper à ceux qui le
                    poursuivoient&#xA0;; la raison n’est que trop souvent réduite à ces
                    métamorphoses, pour s’approcher de ceux qui la fuient.</p>
                <p>Après avoir détaillé tout ce que doit être un Roman, je n’oserai guere détailler
                    ce qu’est celui-ci. J’espere, au moins, qu’on <pb n="lxxij" xml:id="plxxij"/>y découvrira une
                    marche assez naturelle. Tout n’est pas d’invention, il s’en faut de
                    beaucoup&#xA0;; j’ai plutôt déguisé certains faits que je ne les ai
                    changés&#xA0;: mais j’ose dire que rien n’y choque la vraisemblance.</p>
                <p>J’ai puisé mes principaux personnages dans une sphere qui semble être d’abord des
                    plus communes. C’est, peut-être, ce qui m’a déterminé à les choisir. J’ai vu
                    qu’il pouvoit résulter de cette position des tableaux intéressants, même pour
                    ceux que le sort a placés dans une sphere plus élevée. Il fut, je l’avoue, un
                    temps où le bon Hubert eût bien mal figuré à l’ouverture d’un Roman. Grace aux
                    progrès de la raison, les temps &amp; la maniere de voir sont changés. On sait
                    maintenant qu’il se trouve des hommes dans tous les états, &amp; que <pb n="lxxiij" xml:id="plxxiij"/>nul état ne donne exclusion à la vertu.</p>
                <p>J’aurois pu semer dans cet ouvrage (car enfin tout écrit est un ouvrage) plus de
                    digressions qu’il n’en offre&#xA0;; mais j’avoue que je n’y ai pas même placé
                    sans scrupule celles qui s’y trouvent. Je me suis défié du penchant que nous
                    avons tous à étaler des préceptes. J’ai cru qu’il valoit mieux y substituer des
                    exemples, &amp; sauver par l’action le fastidieux du raisonnement.</p>
                <p>J’ai tâché de soutenir &amp; de nourrir l’intérêt, qui est au Roman ce qu’est le
                        <hi rend="i">je ne sais quoi</hi> dans une femme aimable, &amp; j’ai essayé
                    d’y jetter ces détails qui en font la parure&#xA0;; mais je les ai souvent
                    sacrifiés au mouvement de l’action&#xA0;: il ne faut point que la parure d’une
                    femme l’embarrasse.</p>
                <p>Quant au langage des passions, &amp; à l’expression des sentiments, le Lecteur
                    jugera si je les ai saisis. <pb n="lxxiv" xml:id="plxxiv"/>Chacun les éprouve &amp; les rend à
                    sa maniere. Je crois pourtant qu’il n’y en a qu’une seule de les bien
                    rendre&#xA0;; c’est de prendre le ton général de la nature. J’ai donc voulu
                    peindre plutôt qu’exagérer. Ce n’est point en faisant hurler les passions, qu’on
                    parvient à les rendre touchantes. Les larmes de Créuse attendrissoient plus
                    Jason, que les fureurs de Médée. Il faut même régler le ton qu’on fait prendre à
                    ses Acteurs, sur leur âge, leur état, leur caractere&#xA0;; ne point faire
                    parler en forcénée une personne douce par tempérament&#xA0;; ne point prodiguer
                    à tout propos, ces froides exclamations, ces élans désordonnés, ces expressions
                    boursouflées au dehors, vuides au dedans, ce langage, en un mot, qui ne peint
                    absolument rien à force de tout travestir. On croit avoir fait un ouvrage <hi
                        rend="i">brûlant</hi>, on n’a fait qu’une sublime caricature.</p>
                <pb n="lxxv" xml:id="plxxv"/><p>En voilà beaucoup sur les Romans en général, &amp; trop sur le mien
                    en particulier. Il est toujours facile de rassembler des regles, &amp; toujours
                    difficile de les mettre en œuvre. Il y avoit dans Athenes un concours
                    d’Architectes pour la construction d’un temple. Un d’entre eux, qui parloit
                    facilement, développa devant ses concitoyens tous les secrets de son art, &amp;
                    tout l’art qu’il falloit employer pour construire un temple. On applaudit
                    beaucoup à son discours. Un autre Architecte se leva &amp; ne fit que cette
                    courte harangue&#xA0;: <hi rend="i">Athéniens, je vous promets de faire tout ce
                        que mon Collegue vient de vous dire</hi>. Il eut la préférence. Oh&#xA0;!
                    mes chers Confreres les Romanciers, faites mieux que je n’ai pu faire, &amp; je
                    vous la donne moi-même.</p>
                <p/>
                <postscript><p><hi rend="i">P. S</hi>. On finissoit d’imprimer ce Discours quand je me suis <pb n="lxxvj" xml:id="plxxvj"/>apperçu que je n’y faisois nulle mention des Allemands. Ils ont
                    eu leurs Romanciers comme d’autres. Leurs plus anciens Romans, qu’on peut même
                    regarder comme très anciens, sont <hi rend="i">Proserpine</hi>, <hi rend="i">Hercule</hi> &amp;
                        <hi rend="i">Herculisque</hi>, <hi rend="i">Octavie</hi>, l’<hi rend="i">Esclave Doris, Smyrna
                        Reine des Amazones</hi>, la <hi rend="i">Princesse Arfinoé</hi>. On a aussi
                    prétendu que notre vieux Roman d’<hi rend="i">U-l’Espiegle</hi> étoit traduit de
                    l’Allemand. Peu importe, vu le mérite intrinseque de l’ouvrage&#xA0;; mais
                    quelques nouvelles productions de la Germanie, dans différents genres, peuvent
                    servir à prouver que le génie est de tous les climats, &amp; qu’il ressemble à
                    ces plantes heureuses, pour qui toute espece de sol devient fertile, si la
                    culture ne lui est pas refusée.</p></postscript>
                <trailer><hi rend="i">Fin du Discours.</hi></trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
