<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Discours sur le progrès des lettres en France</title>
                <author key="Rigoley de Juvigny, Jean-Antoine (17..-1788)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12074114/jean-antoine_rigoley_de_juvigny/"
                    >Jean-Antoine Rigoley de Juvigny</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>Saisie, TEI-XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nolwenn Chevalier</name>
                    <resp>Édition XML</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
              <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/critique/rigoley-de-juvigny_discours-progres-des-lettres_1772</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean-Antoine Rigoley de Juvigny, <hi rend="i">Discours sur le progrès des
                        lettres en France</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Saillant et
                        Nyon : M. Lambert</publisher>, 1772, <biblScope>in-8, 190 p.</biblScope>
                    PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=tlcTAAAAQAAJ"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1772"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <head><hi rend="uc">Discours <hi rend="i">sur le progrès</hi> des Lettres en
                        France</hi>.<note n="(*)" place="bottom">Ce Discours est à la tête de la
                        nouvelle Edition des Bibliothèques françoises de la Croix du Maine &amp; de
                        du Verdier, Sieur de Vauprivas, <hi rend="sc">dédiée au Roi</hi>, &amp;
                        donnée par M. <hi rend="i">Rigoley de Juvigny</hi> avec des remarques
                        critiques historiques &amp; littéraires.</note></head>
                <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">a France</hi> étoit depuis longtemps ensevelie
                    dans les ténèbres de l’ignorance &amp; de la barbarie, lorsque <hi rend="sc"
                        >Charles</hi>&#xA0;V appela près de lui les hommes les plus éclairés de <pb
                        n="2" xml:id="p2"/>l’Europe, &amp; les encouragea autant par son exemple,
                    que par les honneurs &amp; les récompenses dont il les combla. Son règne annonça
                    les beaux jours qui devoient éclairer, quelques siècles après, les Sciences
                    &amp; les Arts. Mais leurs progrès furent insensibles sous les successeurs de ce
                    sage Monarque, soit par les malheureuses circonstances des temps&#xA0;; soit
                    parce qu’ils ne sentirent pas comme lui, l’utilité de la culture des Lettres, ni
                    combien elles contribuent à rendre un Royaume florissant. Enfin <hi rend="sc"
                        >François</hi>&#xA0;I les ranima, &amp; mérita d’être surnommé leur Père
                    &amp; leur restaurateur, titre peut-être moins flatteur pour l’orgueil du
                    maître, mais plus cher à sa nation &amp; plus précieux à <pb n="3" xml:id="p3"
                    />l’humanité. C’est à cette époque mémorable, que la lumière succéda pour
                    toujours aux ténèbres, &amp; que l’étude des Lettres produisit enfin des hommes.
                    On sentit le besoin qu’on avoit d’être instruit, &amp; l’émulation devint
                    générale. Les livres se multiplièrent, &amp; déjà leur nombre étoit assez
                    considérable au seizième siècle, pour faire naître l’idée de former, du nom seul
                    des Auteurs &amp; du titre de leurs Ecrits, un ouvrage non moins utile
                    qu’intéressant.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les Bibliothèques Françoises</hi> de <hi rend="sc">la Croix du
                        Maine</hi>, &amp; de <hi rend="sc">Duverdier</hi>, Sieur <hi rend="sc">de
                        Vauprivas</hi>, sont en ce genre le premier monument élevé à la gloire de la
                        <pb n="4" xml:id="p4"/>Littérature Françoise. Ces deux Auteurs, sans se
                    connoître, &amp; sans s’être communiqué leur dessein, conçurent le même projet,
                    l’exécutèrent, &amp; se disputèrent à l’envi le mérite &amp; l’honneur de
                    l’invention. Mais, sans examiner ici lequel des deux a eu le premier cette idée,
                    nous devons également leur savoir gré de leur travail, &amp; nous avouerons que,
                    si les Auteurs dont ils nous ont conservé les noms &amp; indiqué les ouvrages,
                    ne méritent pas tous l’espèce d’immortalité qu’ils leur ont procurée, ils en ont
                    du moins parlé avec une impartialité digne d’éloge.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Pour peu</hi> qu’on jette les yeux sur les ouvrages des anciens <pb
                        n="5" xml:id="p5"/>Ecrivains François, on voit quels obstacles ils eurent à
                    vaincre, soit pour rendre leurs propres pensées, soit pour faire passer dans une
                    langue, encore au berceau, les beautés de deux langues, dont le sort étoit fixé,
                    &amp; la supériorité reconnue depuis tant de siècles. Les modèles que
                    l’Antiquité Grecque &amp; Latine présentoit à ces premiers Littérateurs,
                    devoient en même temps exciter en eux le sentiment de l’admiration, &amp; celui
                    du désespoir de les imiter&#xA0;; mais le goût naissoit à mesure qu’ils les
                    étudioient. La langue Françoise, timide, grossière, embarrassée, n’osoit encore
                    s’élever jusqu’aux Arts &amp; aux Sciences&#xA0;; elle étoit même obligée
                    d’emprunter <pb n="6" xml:id="p6"/>pour l’histoire, pour les Actes &amp; les
                    Traités publics, le langage de l’ancienne Rome. Des Fables, des Romans, des
                    Récits de faits &amp; gestes fabuleux furent long-temps son partage,
                    c’est-à-dire, ses seuls objets &amp; tous ses fruits&#xA0;: elle étoit trop peu
                    féconde pour en produire d’autres, trop pauvre pour atteindre à la richesse
                    d’expression qu’exigent les grands sujets, trop barbare &amp; trop rude, pour
                    peindre avec succès les nuances délicates des sujets d’agrément. Mais lorsqu’on
                    eût appris à penser dans les Ecrits d’Athènes &amp; de Rome&#xA0;; lorsque le
                    génie éclairé par ces guides immortels eût pris son essor, &amp; que l’esprit
                    solidement nourri ne se laissa plus <pb n="7" xml:id="p7"/>entraîner au hasard,
                    ou emporter aux caprices de la fantaisie, avec quelle fierté la langue Françoise
                    ne brisa-t-elle pas ses entraves&#xA0;? Enrichie des dépouilles de ses deux
                    rivales, elle est enfin parvenue aujourd’hui à les surpasser en clarté, &amp; à
                    les égaler presque pour l’énergie, l’expression, la douceur &amp; l’harmonie.
                    Elle seroit encore privée de tous ces avantages, sans l’étude que des hommes,
                    nés pour saisir le beau &amp; le vrai, ont faite de l’Antiquité&#xA0;; &amp;, si
                    les Grecs &amp; les Romains existoient aujourd’hui dans toute leur splendeur, ne
                    seroit-ce pas à bien plus juste titre, qu’ils se diroient encore les Maîtres du
                    Monde&#xA0;? En effet, à quel haut degré de perfection <pb n="8" xml:id="p8"
                    />n’auroient-ils pas porté nos découvertes, utiles ou agréables, si elles
                    cussent été faites de leur temps&#xA0;? Par conséquent, quelles richesses leurs
                    langues n’auroient-elles pas acquises&#xA0;? Plus les connoissances augmentent,
                    plus les idées naissent en nombre, se développent, s’étendent, s’agrandissent,
                    &amp; plus les images qui les expriment, varient, s’animent &amp; se
                    multiplient. La variété, l’abondance &amp; la richesse d’une langue dépendent
                    donc des connoissances plus ou moins étendues que nous possédons. La langue est
                    nécessairement pauvre chez un peuple sauvage, dont les idées ne sont, pour ainsi
                    dire, que des sensations, &amp; dont les réflexions &amp; les connoissances ne
                    s’étendent pas <pb n="9" xml:id="p9"/>au-delà de ce qui le touche ou
                    l’environne. Soumis &amp; livré aux seuls besoins de la nature, sans eux à peine
                    s’appercevroit-il de son existence. Quoique plus à plaindre, il n’en est guère
                    plus malheureux&#xA0;: car ce malheur de l’état d’ignorance, quelque réel qu’il
                    soit, n’est ni apprécié ni senti que par ceux qui s’élèvent au-dessus. Le
                    Sauvage, &amp; même le peuple des nations policées, a peu d’idée de son
                    ignorance, &amp; n’en a point du tout du savoir qui lui manque.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les Arts agréables</hi> sont les enfans de nos plaisirs&#xA0;; les
                    Arts utiles sont le produit du hasard ou de la nécessité&#xA0;; les sciences au
                    contraire sont le fruit de nos travaux &amp; de <pb n="10" xml:id="p10"/>nos
                    veilles. Tous ont leur germe au sein de la nature, ils n’attendent que le
                    souffle du génie pour éclore. C’est le génie qui distingua particulièrement les
                    Grecs des autres peuples de la terre. Dès qu’ils furent sortis de la barbarie,
                    qu’ils cessèrent d’être errans &amp; pauvres, &amp; qu’ils purent jouir de leurs
                    conquêtes, ils cherchèrent les moyens de respirer en paix sous l’heureux climat
                    qu’ils avoient choisi. Avides de s’instruire, ils allèrent puiser chez les
                    Phéniciens &amp; les Egyptiens les connoissances qui leur manquoient, les Arts
                    dont ils avoient besoin&#xA0;; &amp; ils ne tardèrent pas à surpasser leurs
                    maîtres. Ils adoptèrent une partie de leur Théogonie &amp; de leurs cérémonies
                        <pb n="11" xml:id="p11"/>religieuses. Leurs Poëtes, après un long séjour en
                    Egypte, où ils s’étoient fait initier dans les Mystères des Dieux du pays, de
                    retour dans leur patrie, chantèrent les premiers ces Divinités étrangères. Ils
                    furent écoutés avec transport par des hommes dont l’imagination brûlante
                    s’enflammoit aisément. La Grèce fut bientôt remplie de Dieux de toute
                    espèce&#xA0;: le Ciel, la Terre, les Elémens, tout dans la nature, jusques aux
                    passions mêmes, eut des Temples, des Prêtres &amp; des Autels. Tant il est vrai
                    que l’esprit humain, abandonné à ses seules lumières, est facile à séduire,
                    &amp; sujet à s’égarer.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Homère</hi> vivoit à-peu-près dans <pb n="12" xml:id="p12"/>le
                    temps que ce culte nouveau étoit encore dans toute sa splendeur. Quel vaste
                    champ, pour ce génie sublime &amp; fécond, que ces fables où l’orgueil humain
                    trouvoit à s’exalter, où les passions jouoient un si grand rôle, où le
                    merveilleux éclipsoit la raison, où le mensonge &amp; l’erreur, ingénieusement
                    travestis, &amp; triomphans de la vérité, excitoient, augmentoient sans cesse
                    l’enthousiasme d’un peuple amoureux de son origine, en lui rappelant le souvenir
                    des Héros dont il croyoit descendre&#xA0;! Quoi de plus susceptible d’images
                    agréables, qu’une Religion faite exprès, où tout invitoit les sens à jouir, où
                    la volupté présidoit aux mystères, où <pb n="13" xml:id="p13"/>l’imagination
                    enfin créoit à son gré des Déesses &amp; des Dieux&#xA0;! C’est avec ces
                    matériaux si légers, si brillans, si propres à la Poësie, qu’Homère jeta les
                    fondemens de sa gloire, &amp; qu’il composa ces Ouvrages immortels, dans
                    lesquels il déploya toute la grandeur &amp; toute la beauté de son génie. Depuis
                    ce Poëte divin, quelle foule de grands hommes la Grèce n’a-t-elle pas
                    produits&#xA0;? Poëtes, Orateurs, Historiens, Philosophes, tous trouvoient dans
                    leur langue abondante, énergique, harmonieuse &amp; sonore, l’expression propre
                    à chaque Art &amp; à chaque Science&#xA0;: elle exprimoit, elle animoit, elle
                    représentoit tout&#xA0;; en un mot, elle étoit en tout genre le pinceau du
                    génie.</p>
                <pb n="14" xml:id="p14"/>
                <p><hi rend="sc">Il</hi> s’en faut bien que la langue Latine ait eu le même
                    avantage. Les foibles commencemens de la République Romaine ne permirent pas à
                    cette langue d’atteindre d’abord à la perfection. Il importoit, avant tout, aux
                    Romains d’affermir un Empire, qu’ils avoient conquis par les armes. L’austérité
                    de leurs premières mœurs n’admettoit ni jeux, ni spectacles publics&#xA0;; &amp;
                    leur langue se ressentit long-temps de cette austérité. Les intervalles de repos
                    que laissoit la victoire à ce peuple belliqueux, étoient employés à la culture
                    des terres&#xA0;; &amp; cette vie champêtre, si favorable à l’innocence &amp; si
                    conforme à la sagesse, en tempérant les mœurs, fit perdre insensiblement à <pb
                        n="15" xml:id="p15"/>ce peuple, une certaine férocité, inséparable du
                    tumulte des armes &amp; de la fureur des combats. Les dépouilles des vaincus,
                    partagées entre les familles de l’Etat &amp; le Trésor public, n’eurent pas
                    plutôt formé un patrimoine aux particuliers, &amp; assuré un fonds à la
                    République, qu’il fallut des Loix. Les Romains eurent recours aux Grecs, qui
                    virent bientôt leurs Dieux avoir un culte &amp; des autels dans Rome, leurs
                    Sciences &amp; leurs Arts y jeter de profondes racines, leurs loix servir de
                    base aux loix Romaines, &amp; le Sénat se former à l’imitation de l’Aréopage.
                    Rome néanmoins, uniquement occupée de sa gloire, n’emprunta des Grecs que ce qui
                    pouvoit contribuer <pb n="16" xml:id="p16"/>à son élévation &amp; à son
                    agrandissement. Un gouvernement sage, une politique habile &amp; profonde, une
                    suite non interrompue de victoires, des mœurs que le luxe n’avoit point encore
                    amollies ni corrompues, rendoient sans doute les Romains un peuple illustre
                    &amp; redoutable&#xA0;; mais c’est aux Arts &amp; aux Sciences de la Grèce, dont
                    ils firent une étude suivie, qu’ils doivent la portion la plus estimable de leur
                    gloire, &amp; celle que le temps respectera toujours.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ils firent</hi> donc entrer, dans le plan de l’éducation de la
                    jeunesse, l’étude de la langue Grecque, &amp; cette étude étoit la première de
                    toutes. <pb n="17" xml:id="p17"/>Cependant la fierté Romaine, en faisant l’aveu
                    de la nécessité d’apprendre le Grec, ne souffroit pas qu’on le parlât
                    publiquement. Il étoit juste que la langue Latine eût la préférence, puisqu’elle
                    étoit la langue de la nation. Cette préférence, loin de lui nuire, lui servit
                    beaucoup, par l’application que l’on mit à étudier les principes de l’une &amp;
                    de l’autre langue à la fois. Cette étude n’étoit pas seulement celle de la
                    jeunesse, elle l’étoit encore de l’âge avancé. Caton en faisoit les délices de
                    sa vieillesse&#xA0;; &amp; Cicéron lui-même, le plus éloquent des Romains, eût
                    été peut-être moins admiré, moins digne de l’être, sans les leçons qu’il prit
                    des Rhéteurs &amp; des Philosophes Grecs.</p>
                <pb n="18" xml:id="p18"/>
                <p><hi rend="sc">C’est ainsi</hi> que les Romains, non moins ingénieux, non moins
                    spirituels que les Grecs, les reconnoissoient cependant pour leurs maîtres. Ils
                    l’étoient en effet, par la longue habitude qu’ils avoient des sciences &amp; des
                    Arts&#xA0;; source de l’abondance &amp; de la richesse de leur langue, dont nous
                    ignorons l’origine &amp; l’accroissement, puisqu’elle étoit dans toute sa
                    perfection &amp; dans toute sa beauté du temps d’Homére, le modèle de tous ceux
                    qui ont écrit après lui&#xA0;: on ne voit pas du moins qu’elle ait varié
                    depuis&#xA0;; au lieu qu’on ne peut fixer l’époque de la perfection de la langue
                    Latine, qu’au siècle d’Auguste. Avant cette époque, elle avoit sans doute de la
                    force &amp; de la majesté, <pb n="19" xml:id="p19"/>parce que c’étoient des
                    Républicains qui la parloient&#xA0;; mais elle n’avoit pas cette douceur, cette
                    élégance, cette urbanité, qu’une Cour polie &amp; voluptueuse sut y
                    répandre&#xA0;; car les mœurs influent sur la langue, autant que le génie,
                    témoin l’Atticisme &amp; le Laconisme&#xA0;: l’un étoit le fruit de tous les
                    Arts &amp; de toutes les Sciences dont Athènes étoit l’asile&#xA0;; l’autre
                    répondoit à la sévérité des mœurs de Lacédémone, où l’on ne cultivoit que les
                    vertus du plus austère patriotisme.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">La langue Latine</hi> n’a donc pu se perfectionner que lentement,
                    &amp; à mesure que le luxe adoucissoit les mœurs, &amp; les corrompoit. Ce fut
                        <pb n="20" xml:id="p20"/>la suite de la conquête de la Grèce par les
                    Romains. Alors la Tragédie &amp; la Comédie abandonnèrent Athènes, &amp; se
                    réfugièrent dans Rome, où elles reprirent un nouvel éclat. Les Poëtes Tragiques
                    &amp; Comiques trouvèrent dans les Grecs des modèles admirables, &amp; en
                    profitèrent. Nous ne pouvons guères juger de la Tragédie Latine, que sur les
                    pièces qui nous restent sous le nom de Séneque, bien inférieures en tout aux
                    Tragédies Grecques. La Comédie, au contraire, eut un sort plus heureux, &amp; ne
                    démentit point son origine. Elle eut à la vérité ses différens âges <hi rend="i"
                        >tirés de la rudesse ou de la politesse des plumes qui la traitèrent</hi>,
                    comme le remarque le P. Brumoy <pb n="21" xml:id="p21"/>dans son Discours sur la
                    Comédie Grecque. Livius Andronicus, Nevius, Ennius même, étoient à l’égard des
                    Romains du siècle d’Auguste, ce que sont aujourd’hui pour nous les Jodelles
                    &amp; les Garniers. Pacuvius, Cecilius &amp; Accius, remplissent l’intervalle du
                    second âge jusqu’à Plaute. Le bel âge de la scène Comique Latine ne commença
                    qu’à ce Poëte, qui mérita les suffrages de son temps, malgré les défauts &amp;
                    les irrégularités de ses pièces, par l’enjouement &amp; le sel de la satire
                    qu’il sut y répandre, par la fertilité de son génie, par la simplicité de ses
                    sujets, par ses saillies plaisantes &amp; par ses bons mots, qu’Horace cependant
                    ne <pb n="22" xml:id="p22"/>paroît pas approuver<note n="(*)" place="bottom">At
                        vestri Proavi Plautinos &amp; numeros &amp; Laudavêre Sales, nimiùm
                        patienter utrumque Nè dicam stultè mirati… <hi rend="sc">Hor</hi>. <hi
                            rend="i">de Arte Poët</hi>.</note>. Mais Térence, dont le style simple,
                    noble, élégant &amp; poli, joint à la connoissance parfaite des mœurs, &amp; à
                    la vérité frappante des caractères, fit dire à l’envie que Scipion &amp; Lælius
                    avoient plus de part que lui à ses Comédies&#xA0;; Térence, dis-je, en copiant
                    Ménandre, fut le premier qui donna le modèle de la bonne Comédie, &amp; la fit
                    goûter. Cependant, quoiqu’il possédât seul le talent de faire passer dans
                    l’idiome Latin, toute la douceur de l’idiome Grec, il ne put pas en rendre toute
                    la richesse &amp; toutes les <pb n="23" xml:id="p23"/>beautés. Virgile lui-même,
                    le seul Poëte digne de traduire Homère, éprouva les mêmes difficultés. Ces
                    difficultés proviennent, suivant Quintilien<note n="(*)" place="bottom"
                        ><quote>«&#xA0;His illa potentiora, quod res plurimæ carent appellationibus, ut eas
                        necesse sit <hi rend="i">transferre</hi> aut <hi rend="i"
                            >circumire&#xA0;:</hi> etiam in iis quæ denominata sunt, summa paupertas
                        in eadem nos frequentissimè revolvit. At illis, non verborum modò, sed
                        linguarum etiam inter se differentium copia est&#xA0;»<bibl>. <hi rend="sc"
                            >Quint</hi>. L.&#xA0;XII, Cap.&#xA0;10.</bibl></quote></note>, de ce que la langue
                    Latine, peu riche &amp; peu féconde, est obligée de se servir de métaphores
                    &amp; de circonlocutions, pour exprimer beaucoup de choses qui n’ont point de
                    nom propre&#xA0;; &amp; dans celles, ajoute cet excellent Rhéteur, qui ont une
                    dénomination, la disette de la langue est si grande, <pb n="24" xml:id="p24"
                    />qu’elle ramène souvent les mêmes termes&#xA0;; au lieu que les Grecs étoient
                    riches, non-seulement en mots, mais en idiomes tous différens les uns des
                    autres. Tels sont les défauts qu’on reprochoit à la langue Latine&#xA0;; aussi
                    les Ecrivains, pour les éviter, se servoient-ils de termes Grecs<note n="(*)"
                        place="bottom"><quote>«&#xA0;Itaque tantò est sermo Græcus Latino jucundior, ut
                        nostri Poëtæ, quoties dulce carmen esse voluerunt, illorum id nominibus
                        exornent&#xA0;»<bibl>. <hi rend="i">Id. Ibid</hi>.</bibl></quote></note> toutes les fois qu’ils
                    vouloient donner, à leur prose ou à leurs vers, plus de douceur &amp;
                    d’harmonie. Ce n’étoit pas le seul avantage qu’ils en tiroient&#xA0;: ils
                    trouvoient encore chez les Grecs des modèles en tout genre, de sorte qu’écrire
                    &amp; parler <pb n="25" xml:id="p25"/>attiquement, c’étoit écrire &amp; parler
                    de la manière la plus pure. <hi rend="i">Atticè dicere, esse optimè dicere</hi>.
                    Or, si les Maîtres de l’éloquence, les Cicéron, les Hortensius, les
                    Quintilien&#xA0;; si les plus grands Poëtes &amp; les plus beaux génies de Rome,
                    Virgile &amp; Horace, embellissoient leurs ouvrages, en imitant les Grecs,
                    pourquoi négligeons-nous si fort aujourd’hui ces mêmes modèles, toujours
                    également admirables&#xA0;? Tant de chef-d’œuvres parvenus jusqu’à nous d’âge en
                    âge, &amp; qui font depuis tant de siècles les délices &amp; l’admiration des
                    gens de Lettres, vraiment dignes de ce nom, prouvent bien la supériorité des
                    Grecs &amp; des Romains&#xA0;; &amp; si leurs langues sont devenues celles du
                    monde <pb n="26" xml:id="p26"/>savant, c’est moins encore par leur beauté, leur
                    richesse &amp; leur énergie, que par le génie, le goût, le naturel &amp; le
                    sublime, qui brillent dans les ouvrages immortels que ces grands hommes nous ont
                    laissés. Disons plus, ces deux langues ont été conservées de préférence à celles
                    de tant d’autres peuples contemporains, parce que la Providence, en permettant
                    qu’elles servissent de barrière contre l’ignorance, les avoit destinées en même
                    temps à transmettre les oracles des divines Ecritures, &amp; à devenir l’une
                    &amp; l’autre par ce moyen, la langue universelle de toutes les Nations
                    éclairées par la lumière de l’Evangile<note n="(*)" place="bottom">Aucune langue
                        des anciens peuples ne subsiste. Elles sont toutes ensevelies dans la nuit
                        des temps. Les Juifs mêmes, après leur longue captivité à Babylone,
                        oublièrent leur propre langue, &amp; apprirent le Chaldéen, dont le génie
                        étoit à-peu-près le même que celui de l’Hébreu. Depuis ce temps, on ne
                        trouve plus chez les Juifs l’Ecriture Sainte qu’en lettres Chaldaïques. Ils
                        formèrent alors un Grec mêlé d’Hébraïsmes, qu’on appelle le <hi rend="i"
                            >langage Hellenistique&#xA0;:</hi>la version des Septante est en ce
                        langage. Les Samaritains seuls ont conservé le Pentateuque en anciens
                        caractères Hébraïques. Quant à nous, les Saintes Ecritures ne nous ont été
                        transmises qu’en Grec ou en Latin&#xA0;; les seules langues que l’Eglise ait
                        adoptées.</note>.</p>
                <pb n="27" xml:id="p27"/>
                <p><hi rend="sc">Les Auteurs Grecs</hi> furent connus des Gaulois, presque en même
                    temps que des Latins. Marseille, fondée par une Colonie de Phocéens sortis de
                    l’Ionie, ressentit la première l’heureuse influence des sciences &amp; des arts.
                    Son Académie, tout-à-coup <pb n="28" xml:id="p28"/>célèbre, devint bientôt la
                    rivale de celle d’Athènes, &amp; même rivale préférée. L’alliance des Romains
                    avec la République de Marseille, leur facilita la conquête des Gaules, qu’ils
                    méditèrent long-temps avant que de l’entreprendre. Ainsi les Gaulois n’ont connu
                    les ouvrages de l’Antiquité Latine, que sous la domination des Romains,
                    accoutumés à imposer aux vaincus la nécessité d’apprendre, de parler &amp;
                    d’écrire la langue des vainqueurs&#xA0;; car leur politique étoit d’étendre
                    l’usage de leur langue aussi loin que leurs conquêtes&#xA0;: politique négligée
                    par les Grecs, &amp; à laquelle la langue Latine est redevable de la gloire
                    d’être constamment demeurée la langue vulgaire <pb n="29" xml:id="p29"/>de tous
                    les gens de Lettres&#xA0;; tandis que la langue Grecque n’est aujourd’hui bien
                    connue que d’un petit nombre de Savans.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Quoi qu’il en soit</hi>, les Gaulois, en subissant la loi du
                    vainqueur, y trouvèrent un très-grand avantage. Instruits déjà, ils joignirent
                    de nouvelles connoissances à celles qu’ils avoient acquises. La langue Latine,
                    dans laquelle ils se perfectionnèrent, jusqu’à la parler avec l’élégance &amp;
                    la pureté la plus grande, remplaça peu-à-peu l’idiome vulgaire, &amp; leur
                    ouvrit le chemin des honneurs &amp; des dignités. On les vit bientôt occuper les
                    premières places de la République, qui ne se donnoient qu’au <pb n="30"
                        xml:id="p30"/>mérite, &amp; qu’on ne peut en effet remplir dignement, que
                    lorsqu’on fait penser &amp; parler assez bien, pour faire penser les autres.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">L’étude</hi> des Belles-Lettres, cultivée de tout temps dans les
                    Gaules, étoit négligée, ou pour mieux dire, tout-à-fait ignorée des Romains. Les
                    Gaulois leur en inspirèrent le goût. Toute la Littérature se bornoit alors à la
                    Rhétorique &amp; à la Poëtique. Les Romains, toujours sous les armes, accoutumés
                    à des exercices violens, ne connoissoient point ceux du paisible Lycée. Ils
                    étoient plus Soldats que Poëtes &amp; Orateurs&#xA0;; mais ils le devinrent par
                    la suite. Ils établirent des Ecoles publiques, où <pb n="31" xml:id="p31"/>ils
                    se plaisoient à venir entendre les leçons des Gaulois. On peut juger de la
                    célébrité de ces Ecoles, du mérite &amp; de l’habileté des maîtres qui y
                    présidoient, par leurs disciples, au nombre desquels on trouve les noms
                    illustres de Cesar &amp; de Cicéron. Temps heureux, où pour entrer dans les
                    charges, pour parvenir aux premières dignités &amp; commander aux autres, il
                    falloit un mérite réel &amp; des talens reconnus&#xA0;! Il étoit donc de
                    l’intérêt des Gaulois d’étudier avec soin la langue Latine, puisque, sans cette
                    étude, leur éloquence leur devenoit inutile&#xA0;: d’ailleurs la nécessité leur
                    en faisoit une loi. Comment auroient-ils pu défendre dans les Tribunaux, dont
                    les Juges étoient <pb n="32" xml:id="p32"/>Romains, leur innocence ou leurs
                    droits attaqués&#xA0;? Indépendamment de ce motif de nécessité, ils en avoient
                    un autre d’émulation&#xA0;; ils étoient assurés, en possédant bien cette langue,
                    de devenir membres de la République, &amp; par conséquent de pouvoir prétendre
                    aux charges les plus éminentes du gouvernement. Si les Gaulois n’eussent été
                    qu’un peuple ignorant &amp; guerrier, une fois vaincus, ils eussent honteusement
                    langui sous la domination Romaine&#xA0;; mais l’amour des sciences élevoit trop
                    leur ame, pour ne pas leur inspirer une noble émulation, &amp; c’est par-là
                    qu’ils se firent respecter de leurs vainqueurs. Rome, toute guerrière encore,
                    &amp; ne connoissant d’autre <pb n="33" xml:id="p33"/>gloire que celle des
                    armes, apprit ainsi des Gaulois, qu’il étoit une autre gloire plus digne du sage
                    &amp; plus utile, celle des Lettres. Telle est la force de l’exemple, le génie
                    le saisit en maître. Les Romains profitèrent des instructions des Gaulois&#xA0;:
                    les Gaulois à leur tour perfectionnèrent leurs connoissances dans le commerce
                    établi entre eux &amp; les Romains&#xA0;: l’ardeur pour les Lettres étoit
                    générale, &amp; Rome &amp; les Gaules pouvoient à l’envi se disputer l’avantage
                    de produire &amp; de posséder dans leur sein le plus grand nombre d’hommes
                    illustres.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ces beaux jours</hi> s’éclipsèrent à la chûte de l’Empire Romain.
                    Les <pb n="34" xml:id="p34"/>Gaules devinrent la proie d’hommes sauvages &amp;
                    féroces, sortis des antres du Nord &amp; des bois de la Germanie. Elles se
                    trouvèrent infestées de ces Barbares, qui, tour-à-tour, leur imposoient des
                    fers&#xA0;; &amp; les Francs furent les derniers qui s’en emparèrent pour
                    toujours. Peu sensibles aux charmes des Lettres, ces nouveaux Maîtres, après
                    avoir exterminé les hommes de leur temps, mutilèrent encore les générations à
                    venir, en brûlant les livres &amp; détruisant les monumens qui auroient pu faire
                    revivre le goût &amp; le génie. Les Gaulois, accablés sous le joug, ne
                    s’occupèrent plus qu’à le rendre moins dur, &amp; à se procurer la subsistance.
                    Ainsi commença la décadence des <pb n="35" xml:id="p35"/>Lettres&#xA0;: l’esprit
                    de la nation Gauloise s’abâtardit insensiblement, &amp; des siècles ont à peine
                    suffi pour réparer une perte si fatale aux Arts &amp; aux Sciences.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Malgré</hi> les ténèbres de l’ignorance qui paroissoient se
                    répandre de plus en plus, malgré cette fureur grossière &amp; barbare qui
                    sembloit devoir tout détruire, la Providence veilloit à la conservation des
                    précieux ouvrages de l’Antiquité, en inspirant à de pieux Solitaires le soin
                    d’en copier les originaux. Les sublimes productions des plus grands génies
                    d’Athènes &amp; de Rome, trouvèrent un asile assuré dans les retraites de la
                    Religion&#xA0;; &amp; c’est de-là qu’elles ont <pb n="36" xml:id="p36"/>passé de
                    siècle en siècle jusqu’à nous. L’Eglise qui avoit adopté les langues Grecque
                    &amp; Latine, les parla toujours&#xA0;; &amp; sans elle, l’ignorance eût
                    prévalu. Mais il falloit des hommes retirés du monde, consacrés à la retraite
                    par choix, à l’étude par goût, au travail par devoir, animés du même esprit
                    &amp; du même zèle, vivant en commun sous un même régime, qui voulussent
                    employer les loisirs de leur solitude à la fastidieuse occupation de transcrire
                    sans cesse. C’est pour le bonheur des sciences &amp; des lettres, que ces Corps
                    ont subsisté&#xA0;: jamais des Particuliers, dissipés par les affaires
                    domestiques, détournés par celles du dehors, n’auroient pu se livrer à un
                    travail si long &amp; si <pb n="37" xml:id="p37"/>pénible&#xA0;; &amp; c’est un
                    des grands avantages qu’on ait tiré de ces laborieux &amp; savans Solitaires,
                    qui, du fond de leur retraite, éclairoient le monde qu’ils avoient quitté.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les Moines</hi> possédoient &amp; conservoient tous ces
                    chef-d’œuvres de l’esprit humain, &amp; en jouissoient autant que leur état
                    pouvoit le permettre, tandis que les Grands &amp; toute la Nation croupissoient
                    dans la plus honteuse ignorance. Un jargon barbare succéda à la langue divine
                    des Homère &amp; des Virgile, des Démosthène &amp; des Cicéron. Comme celle-ci
                    ne conduisoit plus aux dignités &amp; aux récompenses, elle fut entièrement
                    oubliée. Alors plus <pb n="38" xml:id="p38"/>d’émulation, plus d’empressement,
                    plus d’attrait pour les sciences. Chaque jour hâtoit leur ruine&#xA0;; &amp;,
                    s’il se trouvoit encore des hommes qui voulussent se distinguer par leur savoir,
                    entraînés par le mauvais goût, incapables de consulter les originaux, ils
                    abandonnoient ces guides sûrs, pour ne suivre que des abréviateurs infidèles.
                    Cette négligence, ou plutôt ce mépris pour les bons modèles, porta la corruption
                    du goût à un tel excès, qu’il sembloit que les ouvrages de l’Antiquité n’eussent
                    jamais existé, ou qu’ils dussent être pour toujours ensevelis dans la poussière
                    des Cloîtres.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">On n’eut pas</hi> seulement à <pb n="39" xml:id="p39"/>alors la
                    perte des Arts &amp; des Lettres, on eut à gémir encore sur l’oubli des Loix
                    &amp; sur la ruine entière des mœurs&#xA0;; suites inévitables de l’ignorance,
                    dont les ravages sont d’autant plus funestes, que, par-tout où elle règne, il
                    n’existe point de vertu, &amp; qu’au contraire le vice y domine dans toute sa
                    force, sans frein &amp; sans remords.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Quels que</hi> soient les avantages de l’homme sur tous les autres
                    Êtres de la nature, il a besoin que l’instruction développe les facultés de son
                    ame, féconde son esprit, touche son cœur, fixe ses idées morales &amp;
                    physiques, lui démontre la nécessité d’obéir à la raison, lui apprenne à <pb
                        n="40" xml:id="p40"/>connoître la justice, à se la rendre à lui même &amp;
                    aux autres, en domptant ses passions &amp; en évitant les actions nuisibles à la
                    société&#xA0;: de-là naîtra l’amour de la sagesse, fondé sur le sentiment
                    lumineux du vrai, du juste&#xA0;; sentiment qui seul peut lui servir de guide
                    pour marcher constamment dans le sentier de la vertu, &amp; le détourner de la
                    voie du vice. S’il n’est pas éclairé, de combien d’illusions &amp; d’erreurs son
                    esprit brut ne sera-t-il pas offusqué&#xA0;? Quels devoirs remplira-t-il, s’il
                    les ignore&#xA0;? Et il les ignorera, s’il n’est conduit que par un instinct
                    aveugle. Pour qui aura-t-il de l’amour &amp; de la reconnoissance, de
                    l’obéissance &amp; du respect, si son cœur vide de sentiment <pb n="41"
                        xml:id="p41"/>n’en connoît pas la nécessité &amp; n’en sait pas même
                    apprécier la valeur&#xA0;? Borné par sa nature à ses seuls appétits, semblable
                    aux animaux par ses besoins, qu’aura-t-il au-dessus d’eux, s’il n’a pas même la
                    honte de leur ressembler&#xA0;? C’est-là pourtant l’état auquel voudroit nous
                    réduire un de ces Philosophes nouveaux, qui emploie toute son éloquence à
                    soutenir les plus étonnans paradoxes. Quoi&#xA0;! parce que quelques hommes, se
                    disant sages, &amp; qui ne sont qu’orgueilleux &amp; hardis, abusent de leur
                    talent pour corrompre les esprits, &amp; déraciner ces principes si nécessaires
                    à notre bonheur&#xA0;: qu’il est des vertus à pratiquer &amp; des vices à
                    fuir&#xA0;! Quoi&#xA0;! parce qu’ils osent combattre la vérité <pb n="42"
                        xml:id="p42"/>par des argumens puisés dans les sources impures du mensonge,
                    &amp; qu’ennemis nés de la société ils se plaisent à jeter le trouble dans les
                    ames foibles, pour les abandonner ensuite au tourment affreux du doute ou du
                    désespoir&#xA0;! Enfin parce qu’eux-mêmes, punis d’avance par les reproches
                    secrets de leur propre conscience, cachent en faux braves l’inquiétude qui les
                    dévore, &amp; fiers de leurs vaines lumières, ne cherchent à les répandre que
                    pour éblouir &amp; pour égarer les victimes qu’ils surprennent&#xA0;; semblables
                    à ces feux trompeurs, dont la funeste clarté ne sert pendant la nuit, qu’à
                    augmenter la terreur de celui qui voyage, &amp; à redoubler l’horreur de
                    l’obscurité&#xA0;; il faudra <pb n="43" xml:id="p43"/>bannir de l’univers toute
                    vertu &amp; toute vraie science, rompre tous les liens de la société, vivre
                    esclaves de l’ignorance &amp; de nos passions, abjurer en un mot pour toujours
                    les droits sacrés de l’humanité&#xA0;! Non, si la science est une arme fatale,
                    ce n’est qu’entre leurs mains. Elle ne nous est donnée que pour nous conduire,
                    &amp; ne leur a servi que pour les égarer. Le goût de la vérité, l’amour de la
                    sagesse, voilà la vraie science de l’homme&#xA0;; c’est d’elle que dépend notre
                    bonheur, la paix du cœur la suit, &amp; l’ame du sage qu’elle gouverne, libre
                    &amp; calme au milieu de la prison qu’elle habite, jouit déjà de l’immortalité
                    qui l’attend.</p>
                <pb n="44" xml:id="p44"/>
                <p>C’<hi rend="sc">est</hi> au sein de l’ignorance, que naquirent les désordres qui
                    désolèrent toutes les conditions. Elle enfanta les premières erreurs qui
                    affligèrent l’Eglise, &amp; tout concourut au progrès du mal. L’éducation, si
                    celle qu’on donnoit alors mérite d’être honorée de ce nom, consistoit à
                    apprendre à lire, encore n’étoient-ce que ceux qu’on destinoit à l’Etat
                    Ecclésiastique, qui la recevoient. On avoit entièrement oublié l’usage de la
                    langue Latine, &amp; l’on ne parloit, on n’écrivoit plus qu’en langue Romance,
                    ou rustique&#xA0;; c’est-à-dire, dans un idiome barbare, mêlé d’un Latin
                    corrompu. Aussi quels écrits vit-on éclore&#xA0;? Comme le goût tient <pb n="45"
                        xml:id="p45"/>à la vérité, &amp; qu’il étoit perdu depuis long-temps, le
                    faux prit la place du vrai. L’Histoire travestie perdit son exactitude &amp; sa
                    sévérité&#xA0;; les Romans, digne nourriture des esprits vides &amp;
                    inappliqués, pleins d’un merveilleux absurde, firent les délices d’une imbécille
                    oisiveté. Le succès de ce nouveau genre d’écrits, dont la durée fut longue, n’a
                    rien qui doive étonner. Quoique l’homme soit né pour connoître &amp; pour aimer
                    la vérité&#xA0;; l’erreur, l’illusion &amp; le mensonge assiégent son berceau.
                    Comment les en écarter, si ce n’est par l’instruction&#xA0;? Quiconque est sans
                    principes, est nécessairement sans goût, sans sagesse &amp; sans vertu. Séduit
                    par ses sens, il s’abandonne à la <pb n="46" xml:id="p46"/>pente la plus facile,
                    &amp; c’est celle du vice. Envain portons-nous en nous-mêmes le germe des plus
                    belles qualités, il faut le féconder&#xA0;; la raison veut être éclairée, &amp;
                    si le nom sacré de la vérité n’a jamais frappé notre oreille &amp; pénétré
                    jusqu’à notre ame, tout ce qui nous environne a droit de nous séduire &amp; de
                    nous tromper. L’éducation est notre sauve-garde &amp; peut seule nous garantir
                    de ce danger&#xA0;: or elle manquoit dans ces temps barbares&#xA0;; il n’est
                    donc pas surprenant que les fables &amp; les contes les plus absurdes aient été
                    préférés à la vérité, l’ignorance y conduisoit, le supposoit, l’exigeoit&#xA0;;
                    au lieu que chez les Grecs &amp; les Romains, les Fables, ou plutôt les
                    Apologues <pb n="47" xml:id="p47"/>moraux, étoient le fruit d’une imagination
                    brillante, de la politesse &amp; de l’érudition, comme l’ont judicieusement
                    remarqué les Auteurs de l’Histoire Littéraire de la France<note n="(*)"
                        place="bottom">Hist. Litt. de la France, Tom. VI, p.&#xA0;12.</note>.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ce n’est pas</hi> néanmoins que quelques Princes n’aient tenté de
                    favoriser les Lettres&#xA0;; mais les obstacles qu’ils avoient à vaincre, se
                    renouvelant sans cesse, rendirent leurs efforts inutiles. L’ignorance avoit jeté
                    de trop profondes racines, pour pouvoir facilement arrêter ses progrès.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">La Poésie</hi> est peut-être le seul Art auquel nous soyons <pb
                        n="48" xml:id="p48"/>redevables de la conservation des Lettres. On ne la
                    cultive pas sans un peu de goût &amp; de génie. Quelque ignorant ou malheureux
                    que soit un peuple, il chante même ses malheurs&#xA0;; &amp; c’est à l’aide de
                    la Poësie qu’il charme ses ennuis, calme ses inquiétudes, oublie sa misère,
                    célèbre ses plaisirs, &amp; rend hommage à la Divinité. Le Poëte alors choisit
                    un langage moins vulgaire pour s’exprimer, &amp; ce langage imparfait &amp;
                    grossier s’épure &amp; s’adoucit insensiblement, sur-tout quand c’est un homme
                    de génie qui l’emploie. Si d’un côté les Romans nuisirent à l’Histoire, de
                    l’autre ils furent favorables à la Poësie, étant presque tous écrits en vers. Ce
                    goût pour la poësie est naturel aux François&#xA0;: <pb n="49" xml:id="p49"/>on
                    a même remarqué que le moindre évènement, sérieux ou comique, étoit toujours le
                    sujet d’une Chanson&#xA0;; &amp; c’est de-là qu’est né le Vaudeville.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les Tournois</hi><note n="(*)" place="bottom">Voy. Les excellens
                            <hi rend="i">Mémoires</hi> de M. de la Curne de Sainte-Palaye <hi
                            rend="i">sur l’ancienne Chevalerie</hi>.</note>, cette espèce de jeux
                    militaires, presqu’aussi meurtriers que la guerre, qui tiroient leur origine de
                    l’ancienne Chevalerie, contribuèrent également à faire fleurir le règne de la
                    Poësie. Le sang qu’on y répandoit en éloigna d’abord les femmes&#xA0;: mais
                    lorsque ce sexe, sensible à la gloire autant qu’à la galanterie, fait pour
                    n’éprouver &amp; n’inspirer que de douces émotions, <pb n="50" xml:id="p50"/>eût
                    surmonté sa répugnance, il accourut en foule à ces spectacles&#xA0;; l’honneur
                    &amp; l’amour devinrent l’ame de ces combats. Les Chevaliers, armés par les
                    Dames, parés de leurs dons, animés par leur présence, faisoient des prodiges de
                    valeur &amp; d’adresse. On leur disoit avant la joûte&#xA0;:</p>
                <quote><l>Servants d’amour, regardez doucement</l>
                    <l>Aux échaffauts, Anges de Paradis,</l>
                    <l>Lors joûterez fort &amp; joyeusement,</l>
                    <l>Et vous serez honorés &amp; chéris.</l></quote>
                <p>Le Tournoi fini, ils se présentoient, couverts d’une glorieuse poussière, pour
                    recevoir de la Beauté, souveraine de ces jeux solennels, le prix de leur
                    victoire. Leurs hauts faits d’armes devenoient bientôt le sujet des
                    conversations publiques &amp; <pb n="51" xml:id="p51"/>particulières, &amp;
                    l’objet des poëmes &amp; des chansons que chantoient les Dames &amp; les
                    Demoiselles, accompagnées du son des instrumens. Ces jeux, devenus les
                    spectacles les plus intéressans de la nation, se célébroient avec autant
                    d’appareil, que de magnificence. Ils étoient annoncés par des Héraults&#xA0;:
                    les Chevaliers s’y préparoient long-temps d’avance, &amp; il falloit être sans
                    reproche pour y être admis. Le concours de la noblesse de tous les pays du
                    monde, &amp; de la plus belle jeunesse, composoit la plus nombreuse &amp; la
                    plus brillante assemblée. La beauté des Dames, l’éclat &amp; la richesse de
                    leurs atours &amp; de leurs habillemens, (dont elles se dépouilloient
                    quelquefois pour en revêtir <pb n="52" xml:id="p52"/>les Chevaliers), la valeur
                    &amp; le nom des Héros, tout devoit animer la Poësie, &amp; l’inviter à joindre
                    ses chants aux acclamations publiques. Mais si la Poësie y trouva tant
                    d’avantages, les mœurs y gagnèrent aussi (du moins tant qu’on observa
                    rigoureusement les loix de la Chevalerie) par l’extrême attention qu’apporta la
                    jeune Noblesse, à ne rien faire qui pût ternir sa gloire, &amp; lui fermer
                    l’entrée de la barrière.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Cet attrait</hi> pour la Poësie réveilla l’indolence des
                    Provençaux, plongés, comme tous les autres peuples de la Gaule, dans la plus
                    profonde ignorance. Les <hi rend="i">Trouvers</hi> ou <hi rend="i"
                        >Troubadours</hi> (les premiers Poëtes que <pb n="53" xml:id="p53"/>la
                    Provence ait produits) après avoir composé leurs Poëmes, alloient de ville en
                    ville, où ils étoient reçus chez les plus grands Seigneurs, les réciter ou les
                    chanter, accompagnés de leurs <hi rend="i">Ménestrels</hi> ou <hi rend="i"
                        >Jongleurs</hi>. Cette vie errante, qui ressembloit assez à celle des
                    anciens Poëtes Grecs, n’avoit rien de deshonorant&#xA0;; mais elle prouve que de
                    tout temps, les favoris des Muses n’ont jamais été ceux de la fortune. Par-tout
                    où passoient les Troubadours, ils étoient défrayés, &amp; on les payoit en <hi
                        rend="i">armes, habits ou chevaux</hi><note n="(*)" place="bottom">Voy.
                        Œuvres de Fontenelle, T.&#xA0;III, p.&#xA0;6.</note>, <hi rend="i">&amp;
                        même en argent</hi>. Les personnes de la plus haute naissance, les Princes
                    mêmes, ne dédaignoient pas d’embrasser cette profession, qui, <pb n="54"
                        xml:id="p54"/>ayant commencé vers le milieu du onzième siècle, prolongea sa
                    durée jusques vers le milieu du treizième. L’amour &amp; la galanterie étoient
                    presque toujours la base de leurs Contes ou de leurs Chansons, &amp; souvent les
                    faveurs des Dames étoient la récompense de leurs chants. Quelle imagination ne
                    se seroit pas enflammée à ce prix&#xA0;? Mais aussi ce n’étoit qu’aux bons
                    Poëtes qu’il étoit permis d’y prétendre. Dans ces temps de loyauté, l’esprit
                    avoit autant d’empire sur le sexe, que les richesses, la bonne mine &amp;
                    l’éclat d’un grand nom, en ont aujourd’hui. Il faut l’avouer, si l’envie de
                    plaire aux femmes, donne presque toujours atteinte à l’innocence des mœurs, elle
                    inspire <pb n="55" xml:id="p55"/>du moins la politesse &amp; l’urbanité. La
                    différence de ces siècles au nôtre, c’est que la fidélité, la franchise &amp; la
                    discrétion étoient le partage des amans, &amp; que depuis, ces vertus ont
                    disparu, &amp; même cédé la place aux vices opposés.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">L’exemple</hi> des Troubadours s’étendit jusques dans les Provinces
                    les plus éloignées. Ils ont la gloire d’avoir inspiré les Muses d’Italie&#xA0;:
                    ils apprirent à Pétrarque à chanter la belle Laure, &amp; nous leur sommes
                    redevables de la régularité de la rime inconnue avant eux. Mais quand on jette
                    les yeux sur leurs productions, on ne sauroit s’empêcher d’y remarquer
                    l’empreinte profonde de <pb n="56" xml:id="p56"/>l’ignorance. On est dévoré
                    d’ennui, avant que de trouver dans ces sortes de Poësies, quelques endroits
                    passables. On y rencontre pourtant quelquefois de ces heureux élans de l’ame, de
                    ces expressions naïves du sentiment, que l’esprit tenteroit en vain
                    d’imiter&#xA0;: comment ne leur seroit-il pas échappé de ces expressions
                    heureuses, ils avoient la nature &amp; l’amour pour maîtres&#xA0;!</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">On se lasse</hi> à la fin de suivre les mêmes traces. Les
                    Troubadours, d’abord unis entre-eux, se partagèrent. Les uns continuèrent à
                    chanter leurs vers &amp; à les accompagner de la harpe ou de la vielle&#xA0;;
                    les autres se mirent à composer des espèces de <pb n="57" xml:id="p57"/>scènes
                    en Dialogues, qu’ils jouoient eux-mêmes. Ces Dialogues étoient, ou des satyres,
                    dans lesquelles ils reprenoient avec la plus grande liberté les vices du
                    temps&#xA0;; (il est aisé de croire qu’alors la profession de Troubadour ne
                    servoit plus à enrichir&#xA0;;) ou des récits de quelques hauts faits, &amp; des
                    louanges adressées aux Dames &amp; aux Seigneurs devant lesquels ils étoient
                    déclamés. De-là on les nomma <hi rend="i">Comiques</hi> ou <hi rend="i"
                        >Comédiens</hi>&#xA0;; &amp;, à proprement parler, telle est la naissance de
                    la Tragédie &amp; de la Comédie parmi nous. Enfin le règne des Troubadours
                    passa. Ils s’avilirent de façon, &amp; se livrèrent à une telle licence, que les
                    derniers qui portèrent ce nom, <pb n="58" xml:id="p58"/>craints &amp; méprisés,
                    furent chassés honteusement.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les siècles</hi> s’écouloient, &amp; l’ignorance régnoit toujours.
                    Les Troubadours, les Jongleurs, les Mimes &amp; Pantomimes, ainsi que les
                    Farceurs, ayant été proscrits, on leur substitua un nouveau genre de spectacle,
                    digne de la grossière simplicité de ces temps-là. Les traces de la savante
                    Antiquité étoient tellement effacées, qu’on n’en avoit pas même conservé la plus
                    légère idée. Quels sujets pouvoit-on choisir, pour amuser l’oisiveté des Grands,
                    &amp; délasser le Peuple de ses travaux&#xA0;? Au défaut des sources profanes,
                    la Religion servit les Poëtes. Leur choix étoit <pb n="59" xml:id="p59"
                    />d’autant plus naturel, que l’Eglise condamnoit les spectacles, &amp; qu’elle
                    avoit, long-temps auparavant, blâmé, prohibé les Tournois, ainsi que les Farces,
                    tant à cause du sang humain qu’on répandoit dans les uns, que de la trop grande
                    licence qui régnoit dans les autres. On joua donc les Mystères, les Actes des
                    Martyrs &amp; des Saints. La dévotion inspiroit les Auteurs, animoit les
                    Acteurs. Ces pièces étoient partagées en plusieurs journées, &amp; les
                    Représentans qui y faisoient les personnages, étoient souvent des gens
                    distingués, &amp; même des Ecclésiastiques<note n="(*)" place="bottom"
                        ><quote>«&#xA0;L’an 1437, lorsque Conrad Bayer, Evêque de Metz, fit exécuter le
                        Mystère de la Passion en la Plaine de Veximiel près cette Ville, fut Dieu un
                        Sire, appelé Seigneur Nicolle Don Neufchatel en Touraine, lequel étoit Curé
                        de Saint Victour de Metz, lequel fut presque mort en la croix, s’il n’avoit
                        été secouru, &amp; convint que un autre Prêtre fût mis en la croix pour
                        parfaire le personnage du crucifiement, &amp; le lendemain ledit Curé de
                        Saint Victour parfit la résurrection, &amp; fit très-hautement son
                        personnage…. Un autre Prêtre, qui s’appeloit Messire Jean de Nicey, qui
                        étoit Chapelain du Métrange, fut Judas, lequel fut presque mort en pendant,
                        car le cuer lui faillit, &amp; fut bien hastivement despendu &amp; porté en
                        voye&#xA0;». <hi rend="i">Voy</hi>. Histoire du Théâtre François,
                        Tom.&#xA0;II, pag.&#xA0;285 &amp; 286.</quote></note>.</p>
                <pb n="60" xml:id="p60"/>
                <p><hi rend="sc">Nous jugeons</hi> aujourd’hui, peut-être avec un peu trop de
                    sévérité &amp; de dédain, ces sortes de spectacles&#xA0;: le mélange indécent
                    des plus grossières bouffonneries avec les choses les plus sacrées, a sans doute
                    de quoi révolter. Mais si les Auteurs n’avoient <pb n="61" xml:id="p61"/>d’autre
                    dessein que de toucher &amp; d’attendrir, si les spectateurs étoient en effet
                    touchés, attendris jusqu’aux larmes, si quelques-uns même d’entr’eux revenoient
                    de ce spectacle avec la résolution de changer leurs mœurs, pouvons-nous, sans
                    injustice, les accuser les uns &amp; les autres de profanation &amp;
                    d’impiété&#xA0;? En quoi sont-ils donc blâmables&#xA0;? Abstraction faite des
                    sujets qu’ils choisissoient, &amp; qui doivent être l’objet, plutôt de nos
                    méditations &amp; de notre respect, que de notre amusement, ils saisissoient le
                    vrai but de la Tragédie, qui est de toucher, d’émouvoir &amp; d’intéresser. Ce
                    seroit avec bien plus de raison qu’ils nous blâmeroient, s’ils pouvoient revenir
                    aujourd’hui &amp; assister <pb n="62" xml:id="p62"/>à nos pièces de
                    théâtre&#xA0;: avec quel étonnement, quelle indignation même, entendroient-ils
                    les applaudissemens donnés aux tirades impies, scandaleuses &amp; déplacées de
                    nos Tragédies&#xA0;! Ils frémiroient à ces maximes hardies qui attaquent
                    également &amp; le Trône &amp; l’Autel. Quel jugement porteroient-ils des
                    Auteurs &amp; des spectateurs&#xA0;? Nos spectacles seroient donc, avec plus de
                    fondement pour eux, un sujet de scandale, que leurs jeux ne le doivent être pour
                    nous. Au reste, en ne considérant les choses que du côté de l’Art, la naissance
                    de la Tragédie chez nos Ayeux, fut la même que chez les Grecs. Les uns &amp; les
                    autres ont puisé leurs premiers sujets de Tragédies dans les sources <pb n="63"
                        xml:id="p63"/>sacrées de la Religion, avec cette différence, que les
                    Mystères respectables de la nôtre ne laissent à l’imagination aucune liberté,
                    tandis que les Grecs pouvoient à leur gré parler de leurs Divinités, embellir
                    leurs fables, &amp; donner l’essor à leur génie. Tel a toujours été le caractère
                    distinctif du mensonge, il est susceptible de toutes les altérations possibles,
                    au lieu que la vérité est inaltérable. Aujourd’hui que l’art est perfectionné,
                    nous avons le même avantage que les Grecs. La Fable &amp; l’Histoire nous
                    fournissent des sujets, &amp; l’Art seroit encore dans l’enfance, sans les
                    ressources qu’elles nous ont procurées.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Tout informes</hi>, tout grossiers <pb n="64" xml:id="p64"
                    />qu’étoient les spectacles dans ces temps barbares, on sait avec quel
                    empressement les Grands &amp; le Peuple s’y rendoient en foule. Doit-on en être
                    étonné&#xA0;? C’étoit le seul délassement qu’ils eussent, ils ne pouvoient en
                    avoir d’autres. La simplicité des mœurs, une dévotion peu éclairée, les objets
                    de notre vénération mis en action sous les yeux, tout concouroit à porter dans
                    l’ame la plus vive impression &amp; le plus grand intérêt. Aujourd’hui la
                    lecture de ces sortes de pièces n’est pas supportable, non pas tant à cause de
                    la rudesse de l’ancien langage&#xA0;; mais parce qu’on n’y trouve ni sel, ni
                    génie, ni beautés, &amp; que le mauvais goût &amp; la grossiéreté des images,
                    sont, de tous les <pb n="65" xml:id="p65"/>défauts, ceux qui rebutent le
                    plus.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Quand</hi> on réfléchit sur la nature de l’esprit humain, qu’il est
                    aisé d’humilier son orgueil, &amp; de le réduire à ses justes dimensions&#xA0;!
                    Privé de toute instruction, il est nul. L’éclair qui l’annonce, les idées qu’il
                    conçoit, les pensées qui l’agitent ou qu’il produit, le jugement qui le
                    conseille, le goût qui le guide, l’imagination qui l’embellit en agrandissant
                    tous les objets intellectuels ou sensibles, la mémoire, ce miroir utile &amp;
                    officieux, qui les lui rappelle à son gré&#xA0;; toutes ces admirables qualités
                    ne sont-elles pas relatives au plus ou moins d’instruction, &amp; par conséquent
                    bornées au produit de <pb n="66" xml:id="p66"/>l’éducation&#xA0;? Que sont-elles
                    donc par leur nature, &amp; que deviennent-elles en effet, quand elles sont
                    enveloppées des voiles épais de l’ignorance&#xA0;? Fiers de la vaine parure
                    d’une fausse Philosophie, nous regardons avec mépris ces siècles peu éclairés.
                    Mais n’avons-nous pas à craindre, malgré de si grandes lumières acquises depuis,
                    d’éprouver un jour le même sort&#xA0;? Ces spectacles, qui nous paroissent avec
                    raison si ridicules &amp; si contraires au goût, n’étoient pas tels aux yeux de
                    nos Ancêtres. Aussi les <hi rend="i">Mystères</hi> furent-ils représentés
                    pendant plus de cent cinquante ans de suite. Les <hi rend="i">Moralités</hi>
                    &amp; les <hi rend="i">Farces</hi> ou <hi rend="i">Sotties</hi> eurent-leur
                    tour. La moralité n’étoit autre chose qu’un Dialogue, où les <pb n="67"
                        xml:id="p67"/>Interlocuteurs représentoient, tantôt des personnages
                    illustres &amp; vertueux, vrais ou feints, dont les actions ne pouvoient
                    qu’inspirer les bonnes mœurs&#xA0;; tantôt c’étoit une simple Allégorie, servant
                    également à l’instruction des spectateurs. La <hi rend="i">Farce</hi> ou <hi
                        rend="i">Sottie</hi> étoit livrée au contraire à la licence la plus
                    dissolue&#xA0;; les actions &amp; les paroles les plus obscènes y étoient
                    admises, exemple frappant du rapport qu’ont entr’eux les mauvaises mœurs &amp;
                    le mauvais goût&#xA0;!</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">On ne peut</hi> retenir sa surprise, en parcourant cet intervalle
                    immense de plus de douze siècles, de ce qu’ils n’offrent pas, du moins de temps
                    en temps, quelque rayon de lumière. Si <pb n="68" xml:id="p68"/>par hasard on en
                    apperçoit, il est si foible, qu’il ne peut percer la profonde obscurité qui les
                    couvre. Le jour qui devoit la dissiper étoit loin encore, lorsque l’Art de
                    l’Imprimerie fut inventé.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Cet Art</hi> par excellence, qui peut seul, d’âge en âge,
                    transmettre tous les autres Arts à la postérité la plus reculée, &amp; qui,
                    dépositaire des pensées, des opinions &amp; des sentimens divers des hommes,
                    fixe invariablement l’esprit de tous les siècles, ressuscita les Lettres, en
                    tirant de l’oubli, &amp; répandant de tous côtés les restes précieux de
                    l’Antiquité. C’est par lui qu’ils reçurent une nouvelle vie&#xA0;: ses progrès
                    réparèrent avec <pb n="69" xml:id="p69"/>rapidité les pertes des siècles
                    précédens, &amp; les bons Auteurs, multipliés par l’impression, trouvèrent
                    bientôt une foule de lecteurs, en état de les entendre &amp; de les lire avec
                    fruit. Chaque moment qui s’écouloit depuis la découverte de l’Imprimerie, hâtoit
                    celui qui devoit opérer la révolution favorable aux Arts &amp; aux
                    Sciences&#xA0;; mais il étoit réservé à <hi rend="sc">François</hi>&#xA0;I de
                    les faire renaître. Il fut le Dieu tutélaire des Savans, qu’il aima, qu’il
                    encouragea, &amp; qu’il protégea toujours. Après plus de douze cens ans écoulés
                    &amp; perdus dans l’ignorance, on ouvrit enfin les yeux, &amp; l’on sortit de la
                    plus honteuse léthargie. Cette aurore du bon goût, qui brilla d’abord sur les
                    heureuses <pb n="70" xml:id="p70"/>contrées de l’Italie, où régnoient les
                    Médicis, répandit bientôt sa lumière sur toute l’Europe&#xA0;; &amp;, pour
                    parler le langage du Président Hénault, ce fut deux fois le sort de la Grèce
                    d’instruire &amp; d’embellir l’Occident.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">On reprit</hi> donc l’étude des Anciens, l’amour des Sciences se
                    ralluma, tous les genres de Littérature furent également cultivés. Le génie
                    sentit ses forces &amp; les essaya&#xA0;; l’esprit, auparavant aride &amp;
                    paresseux, tenta d’heureux efforts&#xA0;; &amp; l’imagination&#xA0;; plus sage
                    &amp; mieux réglée, n’en devint que plus brillante &amp; plus solide. Un
                    changement si subit fut l’ouvrage de la protection du Prince&#xA0;; mais la
                    promptitude inexprimable avec laquelle il <pb n="71" xml:id="p71"/>s’opéra, fut
                    la suite de l’ardeur que l’on mit à étudier les Anciens. On se les rendit
                    bientôt assez familiers, pour oser les faire passer, soit Grecs, soit Latins,
                    dans notre langue, toute barbare qu’elle étoit encore. Quelque imparfaites que
                    fussent ces Traductions, elles donnoient du moins une idée de l’Antiquité, &amp;
                    inspiroient le desir de connoître les originaux &amp; de les consulter. Les
                    Grands alors, loin de rougir d’ajouter à leurs titres celui de Savans, étoient
                    de tous les gens de Lettres les plus instruits&#xA0;; ils le seroient encore
                    aujourd’hui, s’ils vouloient se persuader, que l’éclat d’un beau nom ne suffit
                    pas pour acquérir une véritable considération&#xA0;; que destinés par leur
                    naissance à <pb n="72" xml:id="p72"/>former la Cour des Rois, ils sont faits
                    aussi pour entrer dans leurs Conseils&#xA0;; que là, autant leurs talens &amp;
                    leur mérite sont utiles au Prince, à l’Etat, aux Peuples, autant leur ignorance
                    est préjudiciable au bien public&#xA0;; enfin, que plus ils sont élevés
                    au-dessus des autres hommes, plus ils doivent s’efforcer de mériter de l’être,
                    &amp; faire cesser ce murmure jaloux, qui réclame sans cesse les droits de
                    l’égalité, &amp; ceux du mérite négligé, contre les caprices d’une aveugle
                    fortune.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">A mesure</hi> que la carrière des sciences s’étendoit, la nature se
                    hâtoit de former des hommes dignes de la parcourir&#xA0;: l’éloquence devenoit
                    plus <pb n="73" xml:id="p73"/>mâle &amp; plus pure&#xA0;; une critique plus
                    éclairée, discutant les faits, rétablissoit l’Histoire dans son ancienne
                    splendeur&#xA0;; la Poësie s’embellissoit des larcins qu’elle faisoit aux Muses
                    Grecques &amp; Latines&#xA0;; &amp; les Arts commençoient à briller sous une
                    forme plus élégante &amp; plus belle.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Cependant</hi> la langue Françoise ne triomphoit point encore de sa
                    rudesse &amp; de sa grossiéreté. Dénuée qu’elle étoit de graces, d’élégance
                    &amp; de précision, les Ecrivains n’osoient s’en servir, sur-tout pour les
                    ouvrages dont les sujets nobles, utiles &amp; intéressans, demandoient à être
                    présentés avec grandeur, &amp; traités avec soin. Si elle se fût perfectionnée
                        <pb n="74" xml:id="p74"/>tout-à-coup, peut-être alors auroit-elle nui à
                    l’étude des langues d’Athènes &amp; de Rome. Ses défauts au contraire engagèrent
                    les Savans à s’appliquer avec encore plus d’ardeur à cette étude importante.
                    Aussi les ouvrages les plus estimés qui nous soient restés de ces temps-là
                    sont-ils écrits dans l’une de ces deux langues&#xA0;; preuve évidente que les
                    Ecrivains ne pouvoient s’exprimer dans la leur. Une autre raison décisive pour
                    faire usage de ces langues anciennes, c’est qu’il falloit s’instruire, &amp;
                    qu’il n’existoit aucun ouvrage en François, dont il fût possible de tirer la
                    moindre utilité. Il étoit donc nécessaire de recourir aux véritables sources du
                    goût &amp; du génie. Notre langue devoit à la <pb n="75" xml:id="p75"/>fin
                    s’épurer, mais c’étoit l’affaire du temps&#xA0;; il falloit commencer par
                    éclairer l’esprit, parce que l’art de s’exprimer n’a jamais précédé, mais a
                    toujours suivi l’art de penser. Ce n’est pas que quelques Auteurs ne
                    cherchassent les moyens d’enrichir la langue Françoise, &amp; de lui donner une
                    certaine harmonie&#xA0;; mais ce n’étoit encore qu’un mélange barbare de mots
                    Grecs ou Latins, qu’on tâchoit de naturaliser. Ces efforts ne furent pas
                    tout-à-fait inutiles&#xA0;; ils accoutumèrent du moins à une sorte de cadence
                    &amp; de mesure dans le style, dont il étoit auparavant entièrement dépourvu.
                    Ajoutons, que la simplicité des mœurs ne contribua pas peu à la lenteur des
                    progrès de la langue.</p>
                <pb n="76" xml:id="p76"/>
                <p><hi rend="sc">La lumière</hi> croissoit toujours, &amp; répandoit un nouvel éclat
                    sur la République des Lettres, lorsque Jodelle<note n="(*)" place="bottom">Voy.
                            <hi rend="i">Recherches sur les Théâtres</hi>, Premier âge du Théâtre
                        François, pag.&#xA0;20, Ed. <hi rend="i">in-</hi> 4°.</note>, sentant tout
                    le ridicule de la représentation des Mystères, des Moralités, des Farces &amp;
                    des Sotties, imagina de composer des Tragédies &amp; des Comédies d’après celles
                    de l’Antiquité. Son exemple fut suivi par ses successeurs. On n’invoqua plus que
                    les noms des Eschyle, des Sophocle &amp; des Euripide&#xA0;; les pieuses &amp;
                    ridicules Moralités &amp; les indécentes Sotties furent bannies du
                    théâtre&#xA0;; la Scène Tragique s’ennoblit&#xA0;; la Scène Comique renversa ses
                    tréteaux, rompit ses masques, &amp; <pb n="77" xml:id="p77"/>lança ses traits
                    avec plus de décence&#xA0;; une foule de Poëtes de tout rang &amp; de tous états
                    faisoient l’ornement du Parnasse François<note n="(*)" place="bottom">Voy. <hi
                            rend="i">Recherches</hi> de Pâquier, Liv.&#xA0;VII, Chap.&#xA0;<hi
                            rend="sc">vi</hi>.</note>, &amp; le Monarque même ne dédaignoit pas d’y
                    monter avec eux.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Tandis que</hi>les Muses faisoient retentir au loin leurs concerts,
                    les Loix fleurissoient, reprenoient une nouvelle vigueur, &amp; trouvoient des
                    interprètes fidèles &amp; savans. La sphère des idées s’agrandissoit de jour en
                    jour&#xA0;; les connoissances se multiplioient&#xA0;; les progrès de l’esprit
                    humain devenoient de plus en plus sensibles&#xA0;; la Nature mieux connue, plus
                        <pb n="78" xml:id="p78"/>exactement observée, offroit un vaste champ aux
                    méditations du Philosophe&#xA0;; chaque art, &amp; chaque science étoient mieux
                    employés, plus approfondis&#xA0;; on jugeoit plus méthodiquement &amp; sur des
                    principes&#xA0;; le raisonnement acquéroit plus de force &amp; de
                    solidité&#xA0;; mais le goût manquoit encore.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Le goût</hi>, ce sentiment exquis de l’ame, ce tact si délicat
                    &amp; si prompt, que la nature accorde quelquefois sans efforts, qu’elle refuse
                    également à son gré, &amp; qu’on n’acquiert pas toujours, même par l’étude la
                    plus opiniâtre, pouvoit bien en effet être négligé par des hommes plus occupés à
                    jouir, qu’à penser aux moyens de joindre l’agréable à l’utile. Voisins <pb
                        n="79" xml:id="p79"/>encore de la barbarie, &amp; rougissant pour leurs
                    Ayeux, ils se hâtoient d’entasser richesses sur richesses, &amp; de les
                    prodiguer. C’étoit même une affaire d’amour-propre &amp; de vanité, qui tournoit
                    entièrement au profit des Sciences &amp; des Lettres, par l’émulation qu’elle
                    inspiroit. On cherchoit moins en effet à briller par les finesses de l’Art, que
                    par un prodigieux étalage d’érudition. On citoit à tout propos les Auteurs Grecs
                    ou Latins. Cette affectation nuisoit sans doute à l’Eloquence, &amp; nous
                    blâmons avec raison ce défaut de goût&#xA0;; mais convenons qu’alors, la plus
                    grande partie des auditeurs ou des lecteurs, n’avoit pas besoin
                    d’interprète&#xA0;: à peine au contraire, trouveroit-on aujourd’hui <pb n="80"
                        xml:id="p80"/>dans une assemblée nombreuse, quelques personnes assez
                    instruites, pour pouvoir s’en passer. Malheureusement nous avons réformé l’abus
                    par un abus plus grand, en perdant entièrement l’usage des langues savantes.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Quoi qu’il en soit</hi>, la langue Françoise surmontoit, lentement
                    à la vérité, les obstacles qui retardoient ses progrès. Elle acquéroit
                    insensiblement plus de nombre &amp; plus d’harmonie&#xA0;; on étoit plus sévère
                    sur le choix des mots&#xA0;; l’éloquence étaloit des charmes inconnus
                    jusqu’alors&#xA0;; mais c’étoit aux dépens de la noble simplicité. On employoit,
                    pour exprimer les choses les plus communes, <pb n="81" xml:id="p81"/>des termes
                    ampoulés, on prodiguoit les métaphores &amp; les comparaisons les plus
                    outrées&#xA0;; &amp;, comme l’oreille étoit flattée, on ne s’appercevoit pas de
                    ces défauts&#xA0;; on faisoit plus, on les admiroit. Tandis que la Prose se
                    chargeoit ainsi d’ornemens confus &amp; déplacés, la Poësie se paroit de graces
                    naturelles &amp; prenoit un vol sublime. <hi rend="sc">Malherbe</hi> enfin
                    toucha sa lyre&#xA0;; ses accords réguliers, ses chants, pleins d’une harmonie
                    nouvelle, triomphèrent de la dureté de la langue, &amp; n’en firent sentir que
                    la douceur &amp; les beautés.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les temps</hi>où le goût devoit naître étoient arrivés. Tout
                    annonçoit l’époque la plus brillante de la <pb n="82" xml:id="p82"/>Littérature.
                    La génération qui l’avoit précédée étoit enfin parvenue à détruire l’ignorance
                    &amp; la barbarie&#xA0;: elle avoit vaincu toutes les difficultés, surmonté tous
                    les obstacles, &amp; contente de la gloire qu’elle avoit acquise au prix de tant
                    de travaux &amp; de peines, elle laissoit à la génération suivante le plaisir
                    &amp; le soin de recueillir le fruit de ses veilles. En effet, quelles
                    obligations n’avons-nous pas à tant d’illustres Savans, dont les recherches,
                    aussi laborieuses qu’utiles, ont fait revivre les ouvrages de l’Antiquité, en
                    ont éclairci ou rétabli les textes, &amp; nous ont mis à portée d’en
                    profiter&#xA0;? Sans les efforts de ces hommes courageux &amp; vraiment doctes,
                    que nous estimons trop peu aujourd’hui, <pb n="83" xml:id="p83"/>parce que nous
                    croyons n’en avoir plus besoin, nous serions peut-être encore plongés dans
                    l’ignorance, ou du moins nos progrès auroient été beaucoup plus lents. L’amour
                    qu’ils avoient inspiré pour l’étude des Anciens, demeura dans toute sa
                    vigueur&#xA0;; mais il étoit bien plus aisé de suivre &amp; d’embellir la route
                    qu’ils avoient tracée, que de l’ouvrir &amp; de la frayer.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Il</hi> ne s’agissoit plus que d’épurer le goût, &amp; de réfléchir
                    sur les beautés qu’offrent en foule les modèles de l’Antiquité. Ce n’est pas
                    qu’ils n’eussent déjà servi de guides à plusieurs Ecrivains, mais c’étoit sans
                    discernement &amp; sans choix. Ces <pb n="84" xml:id="p84"/>Ecrivains luttoient
                    contre le mauvais goût de leur siècle&#xA0;; &amp; si, malgré leurs efforts, la
                    victoire leur est échappée, ils ont du moins la gloire d’avoir combattu les
                    premiers, &amp; nous devons leur savoir gré de l’exemple qu’ils nous ont donné.
                    Si Jodelle n’eût pas tenté de substituer aux ridicules spectacles de son temps
                    des spectacles plus réguliers, il est presque certain que les Mystères, les
                    Moralités &amp; les Sotties auroient peut-être fait, pendant des siècles encore,
                    l’amusement d’un peuple toujours également ignorant. Il avoit cependant à
                    détruire, comme le remarque l’auteur des Recherches sur les Théâtres, une
                    prévention d’autant plus difficile à vaincre, qu’elle étoit fondée sur
                    l’ignorance &amp; sur <pb n="85" xml:id="p85"/>une longue habitude. Jodelle ne
                    fut point effrayé de l’obstacle&#xA0;: son génie &amp; ses talens le servirent
                    également bien. Sa hardiesse eut heureusement des imitateurs, qui, à leur tour,
                    en ont eu, d’âge en âge, jusqu’à nous.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Le Cardinal de Richelieu</hi>, Ministre dont les vastes desseins ne
                    tendoient qu’à élever sur les fondemens les plus solides la gloire de son Maître
                    &amp; de la Monarchie, fut le premier qui sentit la nécessité de s’occuper
                    particulièrement du soin de polir la langue Françoise &amp; de la
                    perfectionner&#xA0;; passionnée pour tout ce qui pouvoit contribuer à l’utilité
                    de l’Etat, peut-être entra-t-il autant de politique, que d’amour pour les <pb
                        n="86" xml:id="p86"/>Lettres, dans l’établissement qu’il forma en leur
                    faveur. Un Royaume, quelque riche &amp; puissant qu’il soit, quelque supériorité
                    qu’il ait sur ses voisins par la politique &amp; par les armes, est loin encore
                    de la véritable puissance, s’il n’est pas également supérieur par les lumières.
                    L’homme ne peut qu’autant qu’il sait&#xA0;: la Nation la plus instruite doit
                    bientôt être la plus puissante&#xA0;; la France l’étoit dès lors, &amp; n’avoit
                    plus qu’un pas à faire, pour être la rivale d’Athènes &amp; de Rome.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Richelieu</hi>, en formant l’Académie Françoise, anima par son
                    exemple &amp; par ses bienfaits les membres dont il la composa. Occupé des plus
                        <pb n="87" xml:id="p87"/>vastes projets au milieu de l’administration la
                    plus orageuse, chargé seul de tout le poids des affaires, sans cesse en butte au
                    ressentiment des Grands qu’il avoit abaissés, impatiemment supporté par son
                    Maître, il trouvoit encore des momens à donner aux Muses. Mais quelque attention
                    qu’il eût, de n’admettre dans son établissement que des hommes d’un mérite rare,
                    ils ne pouvoient avoir que celui de leur siècle. On n’étoit encore que savant,
                    &amp; l’on ne connoissoit ni l’art de l’Orateur, ni la manière d’écrire avec
                    goût, ni le goût même.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Cependant</hi> la langue Françoise acquit sous ces nouveaux
                    maîtres, <pb n="88" xml:id="p88"/>plus de douceur &amp; d’harmonie. Les Auteurs
                    qui travailloient alors pour le Théâtre, étoient plus féconds, qu’élégans &amp;
                    corrects. On commençoit, il est vrai, à observer les règles Dramatiques, à
                    dessiner mieux un plan, à soutenir davantage les caractères&#xA0;; mais on
                    ignoroit l’art de <hi rend="i">joindre</hi><note n="(*)" place="bottom">Voy. la
                        Préface du Tom.&#xA0;IV de l’Histoire du Théâtre François,
                        pag.&#xA0;6.</note>
                    <hi rend="i">à ces mêmes règles la majesté de la Tragédie, la noblesse des
                        caractères &amp; la force de la versification</hi>.
                    <hi rend="sc">Corneille</hi> parut&#xA0;: la langue Françoise étoit avant lui
                    dénuée de graces &amp; de force, il la rendit sublime. Son essai<note n="(**)"
                        place="bottom">Medée.</note>, quoiqu’imparfait, étonna. On vit éclore un art
                    nouveau. Ce <pb n="89" xml:id="p89"/>grand homme, rempli d’Aristote &amp;
                    d’Horace, tira de son génie créateur, &amp; puisa dans l’élévation de son ame,
                    toutes les beautés mâles dont brillent ses ouvrages. Le Cid acheva d’éclipser
                    pour toujours la gloire de ses rivaux&#xA0;; Richelieu même en fut jaloux, &amp;
                    lui suscita des critiques qui ne servirent qu’à relever davantage l’excellence
                    de cette pièce. Pour juger des motifs de cette jalousie, il suffit de dire que
                    le Cardinal de Richelieu se glorifia d’être Auteur, &amp; malheureusement il
                    n’en avoit que l’amour-propre, &amp; non le talent. La nature l’avoit d’ailleurs
                    trop bien doté, pour qu’il eût à se plaindre de ne pouvoir joindre à sa couronne
                    le stérile &amp; vain laurier d’Apollon. Il eut <pb n="90" xml:id="p90"
                    />pourtant la foiblesse de le desirer, &amp; c’est de lui que nous vient cet
                    usage, si commun &amp; si nécessaire aujourd’hui, de s’assurer du suffrage d’un
                    grand nombre de spectateurs complaisans pour applaudir<note n="(*)"
                        place="bottom"><quote>«&#xA0;Mirame, Tragédie du Cardinal de Richelieu, tomba à la
                        première représentation. Ce Ministre s’étant retiré seul à Ruel le soit même
                        du mauvais succès de sa pièce, envoya chercher Desmarests qui soupoit avec
                        Petit son ami. Desmarets se doutant que l’entrevue seroit orageuse, pria
                        Petit de l’accompagner….. Hé bien, leur dit le Cardinal, dès qu’il les vit,
                        les François n’auront jamais de goût pour les belles choses, ils n’ont point
                        été charmés de Mirame.&#xA0;–&#xA0;Monseigneur, répondit Petit, ce n’est
                        point la faute de la pièce, qui est admirable, mais celle des Comédiens.
                        Votre Eminence ne s’est-elle point apperçue, que non-seulement ils ne
                        savoient point leurs rôles, mais qu’ils étoient tous yvres&#xA0;?
                        Effectivement, reprit le Cardinal, je me rappelle qu’ils ont joué d’une
                        manière pitoyable… De retour à Paris Desmarets &amp; Petit ne manquèrent
                        point d’aller prévenir les Comédiens, &amp; de s’assurer du suffrage de
                        plusieurs des spectateurs, ensorte qu’à la seconde représentation de Mirame
                        on n’entendit que des applaudissemens&#xA0;»<bibl>. <hi rend="i">Recherc. sur les
                            Théâtres</hi>, Troisième âge du Théâtre François, pag.&#xA0;142, Ed. <hi
                            rend="i">in</hi>-4°.</bibl></quote></note>. Usage perfide, <pb n="91" xml:id="p91"/>qui
                    suspend un moment la chûte d’un emauvaise pièce, pour la rendre ensuite plus
                    certaine &amp; plus éclatante.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">L’injustice</hi> du Ministre envers Corneille étoit trop peu fondée
                    pour durer toujours. Richelieu céda enfin à l’Auteur du Cid la palme qu’il avoit
                    osé lui disputer. Corneille continua de parcourir en maître la carrière qu’il
                    avoit ouverte, &amp; de marcher <pb n="92" xml:id="p92"/>à pas de Géant au
                    temple de l’immortalité. Il emprunta peu des Grecs&#xA0;; la simplicité de
                    Sophocle &amp; d’Euripide ne cadroit point avec une ame aussi forte que la
                    sienne. Il imita quelquefois Sénèque, &amp; toujours le surpassa. Les Discours
                    qu’il a joints à ses pièces de Théâtre renferment une Poëtique admirable, que
                    nos jeunes Auteurs devroient bien consulter, non-seulement pour y prendre des
                    instructions sur l’Art Dramatique, mais des leçons de modestie sur la véritable
                    estime qu’on doit avoir de soi-même. Il semble au contraire qu’ils veuillent
                    diminuer la gloire de Corneille&#xA0;; &amp; loin de le respecter comme leur
                    maître, &amp; de l’imiter comme leur modèle&#xA0;; loin d’étudier <pb n="93"
                        xml:id="p93"/>leur art dans ses chef-d’œuvres &amp; dans ses excellens
                    discours, ils osent lui trouver des défauts, que souvent il n’a pas, &amp; lui
                    disputer même le génie de l’invention. Ne diroit-on pas qu’il est au milieu
                    d’eux, comme étoit autrefois Sully au milieu des jeunes Courtisans de la Cour de
                        <hi rend="sc">Louis</hi>&#xA0;XIII&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ces</hi> premiers beaux jours de la Littérature furent suivis de
                    jours plus sereins &amp; plus brillans encore. Les Lettres, sous le règne de <hi
                        rend="sc">Louis</hi>&#xA0;XIV, parvinrent au plus haut degré de splendeur,
                    &amp; la nature parut prendre plaisir à s’épuiser, pour rendre le siècle de ce
                    Monarque un des plus célèbres de l’Histoire.</p>
                <pb n="94" xml:id="p94"/>
                <p><hi rend="sc">Aux</hi> troubles intestins de l’Etat, aux factions les plus
                    puissantes &amp; les plus dangereuses, à la commotion universelle de la chose
                    publique, aux tentatives indiscrètes &amp; criminelles de l’indépendance, en un
                    mot à la fermentation générale des esprits, succéda le calme le plus heureux. Le
                    Monarque jeta des regards bienfaisans sur les Arts &amp; sur les Sciences&#xA0;;
                    &amp; comme ils devoient tous concourir à sa gloire, le génie commença d’abord
                    par perfectionner la langue destinée à transmettre à la postérité les merveilles
                    de son règne.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Des hommes</hi> que l’amour de la retraite avoit réunis,
                    cultivoient en paix les Lettres au sein de la solitude <pb n="95" xml:id="p95"
                    />&amp; de la piété. Ils formoient entre eux une société de Savans, où régnoit
                    le goût de la bonne Littérature &amp; de la saine Philosophie. Occupés également
                    de l’étude des Ecrivains Sacrés &amp; Profanes, ils édifioient à la fois le
                    monde &amp; l’éclairoient. Ce sont eux, qui par leurs Ecrits ont fixé les
                    premiers la langue Françoise, &amp; l’ont soumise à des règles invariables.
                    Celui de leurs ouvrages, auquel on attribue sur-tout la fixation de la langue,
                    sont ces Lettres immortelles que le génie dicta, &amp; qu’Athènes auroit
                    avouées. On voit par l’exemple de ces Solitaires, combien la retraite est
                    favorable pour pénétrer dans le sanctuaire des Muses, &amp; que c’est en
                    méditant dans le silence les <pb n="96" xml:id="p96"/>oracles du goût, qu’on
                    parvient à les imiter, &amp; à les égaler.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">C’est</hi> ainsi que les hommes éloquens, que le siècle de <hi
                        rend="sc">Louis</hi>&#xA0;XIV a vu naître, ont acquis l’immortalité. Le
                    bel-esprit étoit encore ignoré, ou&#xA0;; s’il osoit se montrer, ce n’étoit que
                    dans des Ecrits de pur amusement, sans prétendre aucun rang dans la République
                    des Lettres. Les Orateurs montoient à la Tribune doués de toutes les
                    connoissances &amp; de tous les talens nécessaires à leur Art. Abondante sans
                    superfluité, riche sans faux brillans, naturelle sans bassesse, simple avec
                    majesté, élevée sans affectation, sublime sans efforts, leur éloquence mâle
                    &amp; nerveuse, <pb n="97" xml:id="p97"/>tantôt préférant la force du
                    raisonnement aux tours ingénieux &amp; fleuris, s’attachoit moins à plaire qu’à
                    instruire, qu’à convaincre &amp; persuader&#xA0;; tantôt s’élevant avec le vol
                    de l’aigle jusqu’au sein de la Divinité dont elle sembloit être l’organe, elle
                    étonnoit, ravissoit, arrachoit des larmes &amp; des sanglots&#xA0;: dans les
                    uns, pleine de candeur, animée du seul coloris des graces, tendre, harmonieuse
                    &amp; touchante, elle pénétroit l’ame de la plus douce émotion, &amp; couvroit
                    de fleurs les vérités qu’elle vouloit annoncer aux Peuples comme aux Rois&#xA0;;
                    dans les autres, brillante, énergique &amp; pittoresque, elle traçoit les mœurs,
                    les vices &amp; les erreurs du temps, &amp; prenoit des mains de la <pb n="98"
                        xml:id="p98"/>vérité les armes dont elle les combattoit. Faisoit-elle
                    l’Apothéose des Héros&#xA0;? Alors déployant toutes les richesses de l’Art,
                    soutenue par une imagination vive &amp; brillante, toujours guidée par le goût,
                    elle peignoit avec des traits de feu leurs vertus, leurs actions, leurs talens
                    &amp; leur courage, en arrosant de ses larmes les fleurs qu’elle jetoit sur
                    leurs tombeaux. Telle étoit l’éloquence qu’on admiroit autrefois, bien
                    différente de cette fausse éloquence, qu’on nous fait entendre aujourd’hui,
                    toujours guindée, souvent enflée, séche ou puérile, dénuée de graces, de
                    sentiment, de noblesse &amp; d’ingénuité.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Dans</hi> ces temps du bon goût, ce <pb n="99" xml:id="p99"
                    />n’étoient pas seulement les Orateurs que les filles de Mémoire
                    inspiroient&#xA0;; elles se plaisoient encore à mêler leurs chants célestes aux
                    accords de la lyre des Quinault &amp; des Lulli&#xA0;; elles faisoient revivre
                    les pinceaux des Apelles &amp; des Zeuxis, &amp; ranimoient le ciseau des
                    Phydias &amp; des Praxitelles&#xA0;; elles portoient avec complaisance leurs
                    regards sur ces Monumens immortels, qui s’élevoient par la magnificence &amp;
                    pour la gloire du Monarque &amp; des Arts&#xA0;; en un mot aucun genre ne
                    pouvoit demeurer imparfait. Mais, ce qu’il y a de plus admirable, c’est que la
                    nature, en prenant plaisir à multiplier le nombre des grands hommes, sembloit ne
                    leur dispenser que le génie propre à <pb n="100" xml:id="p100"/>chaque Art dans
                    lequel ils devoient exceller.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Corneille</hi> avoit ressuscité la Tragédie des Anciens&#xA0;;
                    &amp; quoiqu’il eût tenté de faire revivre aussi la Comédie, ses efforts furent
                    infructueux. Il n’appartenoit qu’à <hi rend="sc">Molière</hi> seul d’avoir la
                    gloire de créer de nouveau l’art de la scène Comique, &amp; de le porter fort
                    au-delà de celui des Anciens. Il avoit été, depuis Térence jusqu’à lui,
                    entièrement oublié. La Comédie de <hi rend="i">la Mère Coquette</hi> de
                    Quinault, pièce régulière, modèle même, si l’on veut, d’intrigue, existoit
                    vainement. Celui qui d’un œil attentif observe la nature, la suit pas à pas,
                    perce les replis du cœur <pb n="101" xml:id="p101"/>humain, en démêle avec
                    adresse les passions diverses, distingue habilement leurs nuances &amp; leur
                    caractère, découvre le jeu de leurs ressorts les plus secrets, arrache le masque
                    au vice, saisit les ridicules, quelque imperceptibles qu’ils soient, &amp; sait
                    tirer d’un fonds aussi riche de quoi nous faire rire à nos dépens sans nous en
                    appercevoir, est véritablement l’homme de génie, le créateur de l’Art, &amp; <hi
                        rend="sc">Molière</hi> le fut. Il avoit le talent d’émouvoir le cœur &amp;
                    d’intéresser l’ame&#xA0;: il donnoit à sentir à l’un, à penser &amp; à comparer
                    à l’autre. Les Auteurs qui l’avoient précédé, ceux qui couroient avec lui la
                    même carrière, n’avoient-ils pas les mêmes vices, les mêmes passions, les mêmes
                        <pb n="102" xml:id="p102"/>ridicules à peindre &amp; à combattre&#xA0;?
                    Pourquoi ne l’ont-ils pas tenté&#xA0;? C’est que le génie leur manquoit.
                    Molière, pour réussir, eut plus d’obstacles à vaincre que Corneille. Il étoit en
                    effet plus aisé de rétablir la vraisemblance dans la Tragédie, que la vérité
                    dans la Comédie. On étoit accoutumé à un Théâtre licencieux&#xA0;; c’est-à-dire,
                    que les Poëtes Comiques, ou du moins la plupart d’entre eux <hi rend="i">se
                        permettoient des licences, qui ne caractérisoient pas moins la malignité de
                        l’esprit, que la corruption du cœur&#xA0;; &amp; ce genre étoit reçu &amp;
                        applaudi</hi>(<note n="(*)" place="bottom">Voy. Observations sur la Comédie
                        par Riccoboni, p.&#xA0;117.</note>). Le moyen d’en faire goûter un nouveau,
                    où l’Auteur ne sortant jamais <pb n="103" xml:id="p103"/>des bornes de la
                    décence &amp; des mœurs, n’attaquoit que les vices &amp; les ridicules sans
                    aucunes personnalités&#xA0;? Molière en vint à bout, &amp; n’a laissé son génie,
                    son talent à personne.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Tandis que</hi> la Scène Comique s’enrichissoit des chef-d’œuvres
                    de cet Auteur inimitable, Corneille terminoit sa carrière, &amp; voyoit dans <hi
                        rend="sc">Racine</hi>, qui commençoit à paroître, un rival digne de lui
                    disputer, ou de partager sa gloire. Elevé à Port-Royal, c’est l’éducation qu’il
                    reçut dans cette savante retraite, qui développa ses talens&#xA0;; c’est là
                    qu’il puisa dans l’étude de l’Antiquité ce goût, cette élégance, cette pureté,
                    cette <pb n="104" xml:id="p104"/>correction qu’on admire dans ses
                    ouvrages&#xA0;; Euripide &amp; Sophocle furent ses guides, &amp; le formèrent.
                    Une récompense qu’il reçut de la part du Roi, pour une Ode qu’il avoit faite,
                    décida pour jamais son talent&#xA0;; &amp; peut-être Racine seroit-il ignoré
                    sans Chapelain, qui parla si avantageusement à <hi rend="sc">Colbert</hi> &amp;
                    de l’Ode &amp; de l’Auteur, que peu de temps après le Ministre lui accorda une
                    pension. Quand on réfléchit sur l’honnêteté de ce procédé, &amp; sur le bien
                    qu’il a produit, on voudroit oublier, que l’honnête Chapelain étoit un mauvais
                    Poëte.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Pour que</hi> les talens naissent, s’élèvent &amp; se fortifient,
                    il faut les <pb n="105" xml:id="p105"/>protéger, les aider, les encourager. <hi
                        rend="sc">Colbert</hi>, ami des Arts &amp; du bien public, qui répandoit sur
                    les Savans les bienfaits de son Maître, jusques dans les contrées les plus
                    éloignées, devint le protecteur de Racine. Les succès du jeune Poëte, furent en
                    peu de temps si brillans &amp; si rapides, qu’ils excitèrent la jalousie de
                    Corneille. Mais Corneille étoit vieux, &amp; ses productions étoient plus
                    foibles. Ce n’étoit plus le père du Cid, des Horaces &amp; de Cinna, c’étoit
                    l’Auteur de Pertharite &amp; d’Attila. Les Auteurs n’ont que trop imité depuis
                    sa foiblesse&#xA0;; malheureusement ils n’ont pas les mêmes titres que ce grand
                    homme, pour se faire un nom, &amp; pour leur servir d’excuse.</p>
                <pb n="106" xml:id="p106"/>
                <p><hi rend="sc">Nous</hi> ne pouvons trop remarquer, combien les mœurs ont d’empire
                    sur les ouvrages d’esprit. Un Roi jeune &amp; victorieux, une Cour brillante,
                    qui ne respiroit que la gloire &amp; la galanterie, où l’on ne songeoit qu’à
                    plaire, où du sein des plaisirs on voloit à la victoire, frappèrent les premiers
                    regards de <hi rend="sc">Racine</hi>&#xA0;; ainsi, lorsqu’il choisit l’amour
                    pour être l’ame de ses Tragédies, il suivoit à la fois le goût qui dominoit
                    alors, &amp; le penchant de son cœur. Les hommes ne sont, que ce que les
                    circonstances veulent qu’ils soient. Corneille, au contraire, né dans un temps
                    où la guerre civile déchiroit l’Etat, où les factions entraînoient dans des
                    intrigues <pb n="107" xml:id="p107"/>sanglantes, où les passions les plus fortes
                    jetoient dans les esprits une sorte de courage &amp; d’élévation, donnoient plus
                    de vigueur à l’ame, augmentoient son ressort, Corneille n’avoit vu que des
                    événemens propres à faire germer dans son ame ces sentimens dignes des premiers
                    Romains, &amp; si bien exprimés dans toutes ses Tragédies. Les mœurs influèrent
                    donc sur le goût de ces deux grands hommes, &amp; imprimèrent à leurs ouvrages
                    ce sentiment dans l’expression, ce caractère de vérité, qui les distinguent si
                    essentiellement, &amp; dont jusqu’à présent aucun Auteur Tragique n’a pu se
                    flatter d’approcher.</p>
                <pb n="108" xml:id="p108"/>
                <p><hi rend="sc">Tant</hi> que les admirateurs de Corneille ne combattirent qu’en
                    faveur de sa gloire les succès de Racine&#xA0;; tant qu’ils n’opposèrent que
                    chef-d’œuvre à chef-d’œuvre, on pouvoit leur pardonner leur enthousiasme pour un
                    grand homme, dont les triomphes n’étoient plus douteux, &amp; dont la place
                    étoit marquée d’avance au Temple de Mémoire. Cette préférence, cet enthousiasme
                    même, n’avoient rien d’humiliant pour Racine. Mais, lorsque l’intrigue &amp; le
                    mauvais goût se liguèrent contre lui, en s’efforçant de faire triompher Pradon,
                    on ne vit plus alors dans cette conduite qu’une basse jalousie, &amp; la plus
                    aveugle prévention du Bel-esprit, ennemi né du génie. Ce qu’il <pb n="109"
                        xml:id="p109"/>y a de plus étonnant&#xA0;; c’est que des femmes aimables,
                    instruites, ayant un nom, de l’esprit, des talens même pour écrire, étoient à la
                    tête de la cabale. Les Athéniennes ne jugeoient ni les Sophocles, ni les
                    Euripides&#xA0;; elles ne donnoient point le ton aux Auteurs de la Grèce.
                    Puisque nos mœurs plus douces &amp; moins fières avoient laissé usurper au beau
                    sexe le souverain empire du goût, qu’étoit donc devenue la sensibilité qui lui
                    est si naturelle&#xA0;? Comment avoit-il pu la perdre au point de se déclarer
                    contre l’Auteur le plus tendre, &amp; le plus digne de lui plaire&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">En effet</hi>, que de charmes, que de magie, que de merveilles <pb
                        n="110" xml:id="p110"/>intellectuelles dans le style de Racine&#xA0;! Quelle
                    noblesse, quelle sublimité, quelle délicatesse de sentiment dans sa
                    Poësie&#xA0;! Quelle justesse &amp; quelle netteté d’expression&#xA0;! Quelle
                    harmonie, quelle facilité dans ses vers, où l’on ne trouve pas une épithète
                    oisive, pas un mot de sur-charge ou d’enflure, pas une seule nuance de sentiment
                    imparfaite ou manquée&#xA0;! C’est le Peintre du cœur, le Poëte de toutes les
                    ames sensibles, qui, dans ses ouvrages, a porté la langue Françoise au dernier
                    degré de perfection &amp; de pureté. Il eut le bonheur d’être le contemporain
                    &amp; l’ami de Boileau <hi rend="sc">Boileau</hi>&#xA0;! dont notre siècle
                    auroit besoin pour faire justice des Pradons &amp; des Cotins modernes&#xA0;! Il
                    semble <pb n="111" xml:id="p111"/>que la nature l’ait fait naître exprès dans le
                    siècle du goût, pour en enseigner le culte, le préserver de la corruption, le
                    perpétuer, &amp; pour chasser de son temple tous ceux qui voudroient le
                    profaner. Elle lui accorda le don de la Satire&#xA0;; il l’employa toujours
                    utilement contre les mauvais Auteurs, qu’il ne craignit jamais, parce qu’il
                    étoit aussi honnête homme qu’excellent Ecrivain.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">On</hi> lui fait cependant un crime aujourd’hui de ses
                    Satires&#xA0;; on ne le traite que de versificateur, quoiqu’il soit un Poëte de
                    génie &amp; un très-grand Poëte. Ne diroit-on pas que ces Juges injustes, si
                    délicats à la fois &amp; si rigoureux, craignent qu’il ne <pb n="112"
                        xml:id="p112"/>renaisse de sa cendre&#xA0;? Ne croiroit-on pas qu’ils lisent
                    déja leurs noms, à la place de ceux des mauvais Auteurs qui figurent si bien
                    dans ses Satires&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Rendons graces</hi> néanmoins à notre heureuse destinée, du
                    courage, &amp; du succès avec lesquels ce Législateur du Parnasse a combattu
                    &amp; poursuivi le mauvais goût, qui peut-être eût triomphé, escorté comme il
                    l’étoit alors du bel-esprit. Combien peu s’en est-il fallu que <hi rend="sc"
                        >Pradon</hi> ne l’ait emporté sur <hi rend="sc">Racine</hi>&#xA0;! N’a-t-on
                    pas vu le moment où les Anciens alloient être dégradés &amp; bannis de la
                    République des Lettres&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Au milieu</hi> des triomphes des <pb n="113" xml:id="p113"
                    />Corneille, des Racine &amp; des Molière, le Bel-esprit, mécontent de ne jouer
                    depuis long-temps qu’un rôle subalterne, s’admirant dans ses productions
                    frivoles, jaloux d’étaler son clinquant &amp; son faux-savoir, trouva le secret
                    enfin d’entrer en lice pour la première fois&#xA0;; &amp; pour qu’on doutât
                    moins de ses talens, il voulut se signaler, en disputant aux Anciens leur
                    supériorité sur les Modernes. Cette pensée ne pouvoit venir, que d’un fonds
                    d’orgueil &amp; d’ignorance insupportable. Cependant <hi rend="sc">Perrault</hi>
                    se chargea de l’attaque, &amp; soutenu par quelques beaux-esprits auxiliaires,
                    il engagea le combat.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Perrault</hi> ne savoit point le <pb n="114" xml:id="p114"/>Grec
                        <note n="(*)" place="bottom">Voy. <hi rend="i">Variétés sérieuses &amp;
                            amusantes</hi>, nouvelle Edition, 1769, Tom.&#xA0;1, pag.&#xA0;371, où
                        M. Sablier, qui en est l’Auteur, rapporte une lettre écrite à un de ses
                        parens, &amp; dont il a l’original de la main de Perrault, dans laquelle cet
                        adversaire des Anciens avoue qu’il ne les connoît pas.</note>, par
                    conséquent n’avoit jamais lu ni Homère, ni Pindare, ni Sophocle. Il ignoroit, de
                    son aveu, quelle étoit l’Ode d’Horace à laquelle Jules Scaliger donnoit la
                    préférence&#xA0;; il ne savoit pas même juger quelle étoit la plus belle Ode de
                    Malherbe, pour l’opposer aux Anciens. Comment ose-t-on décider des rangs,
                    apprécier le mérite, quand on est incapable de comparer par soi-même les talens
                    des uns &amp; des autres&#xA0;? Si Corneille, par la fécondité de son génie
                    sublime, a su égaler <pb n="115" xml:id="p115"/>les Anciens&#xA0;; si nous
                    retrouvons Euripide &amp; Sophocle dans Racine, Aristophane, Plaute &amp;
                    Térence dans Molière&#xA0;; Horace &amp; Juvénal dans Boileau, Esope &amp;
                    Phedre dans la Fontaine, Lucien dans Fontenelle, Pindare dans l’illustre &amp;
                    malheureux Rousseau, qui sera toujours, malgré l’envie, le premier Poëte Lyrique
                    de la France&#xA0;; si nous croyons encore entendre les Démosthène, les Isocrate
                    &amp; les Cicéron dans tant d’Orateurs qui les ont fait revivre&#xA0;; en un
                    mot, si le siècle de <hi rend="sc">Louis</hi>&#xA0;XIV a produit lui seul, ce
                    que des siècles entiers n’ont pu produire que lentement sous les heureux climats
                    de la Grèce &amp; de l’Italie&#xA0;; en doit-on conclure que les <pb n="116"
                        xml:id="p116"/>Modernes l’emportent sur les Anciens&#xA0;? Tandis au
                    contraire que, sans les Anciens, ces Modernes si célèbres aujourd’hui, si dignes
                    de l’être, seroient peut-être demeurés dans l’oubli&#xA0;; car le génie est
                    languissant, s’il n’est pas fortement ébranlé par la beauté, la grandeur,
                    l’excellence &amp; la vérité des objets qui le frappent &amp; le
                    saisissent&#xA0;; ce n’est qu’alors qu’il s’anime, qu’il s’enflamme &amp; qu’il
                    crée. Est-il Poëte&#xA0;? Ce n’est plus Homère, Pindare, Virgile, Horace qu’il
                    vient de lire, c’est l’esprit de tous qui l’inspire à la fois&#xA0;; c’est une
                    Divinité qui s’empare de lui&#xA0;: il chante, les vents se taisent, &amp; la
                    terre est attentive à ses accens. Est-il Orateur&#xA0;? Les Harangues de <pb
                        n="117" xml:id="p117"/>Démosthène &amp; de Cicéron pénétrent son ame,
                    développent ses talens&#xA0;; il vole à la tribune, &amp; son éloquence, sans
                    faux ornemens, sans éclat emprunté, coule délicieusement de ses lèvres,
                    enchante, touche &amp; persuade. Est-il Historien&#xA0;? Hérodote, Xénophon,
                    Thucydide, César, Tite-Live &amp; Tacite forment tour-à-tour son style, lui
                    montrent la route difficile &amp; dangereuse de la vérité, dont il ne doit
                    jamais s’écarter, lui apprennent à tenir le fil nécessaire pour ne pas s’égarer
                    dans le labyrinthe de l’Histoire, &amp; lui découvrent en même temps le secret
                    d’attacher, d’instruire &amp; de plaire.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Il faut</hi> donc nécessairement au <pb n="118" xml:id="p118"
                    />génie une première impulsion, qui provoque son feu, lui donne de l’action,
                    &amp; l’enflamme. Cette impulsion une fois donnée, l’imagination s’allume à son
                    tour, &amp; produit sans peine &amp; sans efforts les images les plus grandes
                    &amp; les plus frappantes. Ceux que nous appelons Anciens par rapport à nous,
                    ont été précédés par des Peuples qui les ont instruits&#xA0;; &amp; en remontant
                    jusqu’à l’enfance du Monde, les premiers Hommes avoient pour maître les
                    merveilles de la nature. Ce spectacle aussi intéressant que sublime, qui
                    frappoit sans cesse leurs sens, élevoit leur esprit jusqu’à leur divin Auteur,
                    &amp; leurs premiers ouvrages n’ont été que des Cantiques de reconnoissance à sa
                        <pb n="119" xml:id="p119"/>gloire. Mais à mesure que la nature s’est
                    corrompue, que l’innocence a cessé d’habiter la terre, que le séjour des Villes
                    est devenu nécessaire à une société plus nombreuse, que le fer n’a plus été
                    travaillé pour ouvrir seulement le sein de la terre &amp; le rendre fertile,
                    qu’on en a forgé des armes cruelles, &amp; que des ruisseaux de sang ont coulé
                    dans les campagnes&#xA0;; les besoins alors ont fait naître l’industrie, les
                    Arts ont dû leur découverte au hasard, le luxe les a multipliés, l’expérience
                    d’âge en âge a perfectionné les connoissances, les sciences se sont formées
                    &amp; ont été le produit des méditations constantes de l’esprit humain, les
                    peuples de proche en proche se les sont <pb n="120" xml:id="p120"/>communiquées,
                    &amp; ceux chez lesquels elles ont jeté les plus profondes racines, ont été les
                    plus favorisés de la nature. Or, quelque étendue de génie que nous ayons reçue
                    d’elle, cette faveur est un partage, &amp; par conséquent elle est toujours
                    bornée&#xA0;; elle nous devient même inutile, si nous ne la cultivons pas. Nous
                    devons donc consulter ceux, qui peuvent nous donner le plus de lumières
                    analogues à ce sens intellectuel qui agit en nous. C’est par-là que les grands
                    hommes du siècle dernier, se sont assuré les éloges &amp; l’admiration de la
                    postérité la plus reculée&#xA0;; &amp; loin d’avoir eu le sot orgueil de se
                    croire supérieurs à leurs maîtres, ils ont avoué qu’ils leur étoient redevables
                        <pb n="121" xml:id="p121"/>des beautés qu’on trouvoit répandues dans leurs
                    ouvrages. En effet, parcourez leurs Ecrits, tout y respire le goût, tout y porte
                    l’empreinte du génie, tout y rappelle la savante Antiquité. Tel est encore
                    aujourd’hui, le caractère distinctif des ouvrages du Pline de la France<note
                        n="(*)" place="bottom">M. le Comte de <hi rend="i"><hi rend="sc"
                            >BUFFON</hi></hi>.</note>, ce Savant illustre, ce génie vraiment
                    créateur, l’honneur &amp; la gloire de son siècle, ce Philosophe profond, cet
                    Historien éloquent &amp; sublime de la Nature, auquel elle semble avoir pris
                    plaisir à révéler ses secrets les plus cachés.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les Anciens</hi> seront toujours les maîtres &amp; les modèles de
                    tout <pb n="122" xml:id="p122"/>Auteur, qui, jaloux de sa gloire, voudra que ses
                    Ecrits passent à la postérité. C’est moins la mal-adresse &amp; l’ignorance de
                    Perrault qui l’ont fait succomber, que l’impossibilité de soutenir &amp; de
                    défendre une cause aussi ridicule &amp; aussi mauvaise que celle qu’il avoit
                    entreprise. Les Boileau, les Racine eux-mêmes y auroient échoué. Qui pouvoit
                    mieux cependant y réussir que ces grands hommes, dont les veilles avoient été
                    constamment employées à l’étude de l’Antiquité&#xA0;? Qui devoit par conséquent
                    juger avec plus d’autorité, de connoissance &amp; d’intérêt les beautés &amp;
                    les défauts des ouvrages des Anciens&#xA0;? A quoi songeoit donc le bel-esprit,
                    de s’exposer, par son <pb n="123" xml:id="p123"/>ignorance, à la honte d’une
                    défaite certaine, en n’employant même contre lui que les armes du sens
                    commun&#xA0;? Envain appela-t-il à son secours &amp; <hi rend="sc">la Motte</hi>
                    &amp; <hi rend="sc">Fontenelle</hi>. Ces deux Ecrivains étoient eux-mêmes un
                    exemple, qui n’établissoit pas la supériorité des Modernes. Si l’on estime dans
                    l’un le prosateur ingénieux, le versificateur de la raison, on est forcé
                    d’avouer que les trois quarts de ses Odes &amp; de ses Fables glacent d’ennui le
                    lecteur le plus bénévole. Si l’on aime dans l’autre l’art d’orner &amp;
                    d’embellir le compas d’Uranie&#xA0;; si l’on applaudit à la touche ingénieuse
                    &amp; savante de ses <hi rend="i">Oracles</hi>, à la finesse de ses <hi rend="i"
                        >Dialogues</hi>, à l’agréable Philosophie de ses <hi rend="i">Mondes</hi>,
                    au tour <pb n="124" xml:id="p124"/>inimitable de ses <hi rend="i">Eloges</hi>,
                    on est, malgré soi, dégoûté du jargon fade &amp; précieux de ses <hi rend="i"
                        >Idylles</hi> &amp; de ses <hi rend="i">Eglogues</hi>, si éloignées du
                    naturel &amp; de l’élégante simplicité de Théocrite &amp; de Virgile.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">On doit</hi> être étonné, qu’une pareille dispute se soit élevée
                    dans un siècle, où les Sciences étoient si manifestement redevables aux Anciens
                    de l’éclat qu’elles répandoient sur toute la France. Mais le bel-esprit alors
                    imitoit Séneque, qui ne cessa, pour soutenir sa réputation, de déprimer les
                    Anciens, sentant bien que, si l’on s’attachoit une fois à la lecture de leurs
                    ouvrages, on ne pourroit jamais lire ni goûter les <pb n="125" xml:id="p125"
                        />siens<note n="(*)" place="bottom"><quote>«&#xA0;Quem non equidem omninò conabar
                        excutere, sed potioribus præferri non sinebam, quos illé non destiterat
                        incessere, cùm diversi sibi conscius generis, placere se in dicendo posse
                        iis, quibus illi placerent, diffideret. &#xA0;»<bibl> Quintil. Lib. X, Cap. I, in
                        fin.</bibl></quote></note>. C’est ainsi que la décadence du goût suivit le beau siècle
                    d’Auguste&#xA0;; c’est ainsi que le nôtre touche peut-être de près à l’époque
                    humiliante de l’ignorance des premiers siècles.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">La Nature</hi> a paru se reposer&#xA0;; après avoir enfanté tant de
                    merveilles pendant le siècle dernier. Mais dire qu’elle se soit épuisée, c’est
                    l’outrager&#xA0;; c’est autoriser la paresse, qui, bercée de la fausse idée
                    qu’il n’est <pb n="126" xml:id="p126"/>plus rien de neuf à inventer, ferme les
                    livres, laisse-là l’étude &amp; s’endort&#xA0;; c’est étouffer le génie
                    naissant, l’empêcher d’éclore, &amp; le détourner de tenter des efforts
                    heureux&#xA0;; c’est rendre enfin à l’ignorance tout son empire, &amp; au
                    bel-esprit la gloire de se soutenir par ses frivoles &amp; inutiles productions.
                    Envain on objecte sans cesse que les sources sont taries, &amp; que les sentiers
                    sont trop battus&#xA0;: à force de le répéter, on le croit, &amp; le goût se
                    perd. Quoi&#xA0;! les ouvrages de ces génies immortels de l’Antiquité, n’ont
                    plus de beautés pour nous&#xA0;! Ils n’ont plus le pouvoir de nous enflammer,
                    parce qu’ils ont enflammé ceux qui nous ont précédés&#xA0;! Pourquoi donc Horace
                        <pb n="127" xml:id="p127"/>recommandoit-il avec tant de force aux Ecrivains
                    de son temps &amp; aux Ecrivains à venir, de les lire &amp; relire jour &amp;
                    nuit&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">N’accusons</hi> de ce préjugé, malheureusement trop établi, que
                    notre méthode d’éducation. Les langues Grecque &amp; Latine y tiennent si peu de
                    place, que l’Elève les oublie pour toujours, dès qu’il est une fois sorti des
                    mains de son maître. Cependant elles sont la clef de toutes les Sciences &amp;
                    de tous les Arts&#xA0;: elles sont utiles, dans tous les temps de la vie, à
                    quiconque en a su profiter&#xA0;: elles aident &amp; favorisent les dispositions
                    naturelles des ames heureusement nées, elles écartent le soupçon <pb n="128"
                        xml:id="p128"/>honteux d’ignorance &amp; d’éducation négligée, elles ornent
                    l’esprit, étendent les connoissances, conduisent directement aux sources
                    premières du goût, ajoutent enfin un plus haut prix au mérite personnel de
                    l’homme en place. Que l’on jugeoit mieux autrefois des avantages réels &amp; de
                    l’utilité de ces deux langues&#xA0;! Il est vrai qu’alors l’institution de la
                    jeunesse étoit mâle &amp; vigoureuse&#xA0;: aussi formoit-on des hommes. La
                    science précédoit la connoissance du monde&#xA0;; &amp; loin de regarder comme
                    perdues ces premières années consacrées à l’étude, &amp; si nécessaires à bien
                    employer pour fonder quelque espérance sur l’avenir, les heures n’étoient pas
                    encore assez longues <pb n="129" xml:id="p129"/>pour remplir un objet si
                    essentiel &amp; si intéressant. Rapportons-nous-en au compte qu’en rendoit, pour
                    l’instruction de sa famille, un des Ancêtres<note n="(*)" place="bottom"
                            ><p>Henry de Mêmes en 1584. <quote>«&#xA0;Nous étions, écrivoit-il, debout à
                            quatre heures du matin &amp; allions à cinq aux études…. Nous oyions les
                            lectures jusques à dix heures sonnées sans intermission… Après dîner
                            nous lisions par forme de jeu Sophocle, ou Aristophanes, ou Euripide,
                            &amp; quelquefois Demosthenes, Cicero, Virgilius, Horatius…. Et le soir
                            nous lisions en Grec ou en Latin&#xA0;». <bibl>Voy. <hi rend="i">Traité des
                                Etudes</hi> de Rollin, Tom. I, pag.&#xA0;123 &amp; 124, Edit. <hi
                                rend="i">in</hi>-4°.</bibl></quote></p>
                        <p>J’ai actuellement sous les yeux une Traduction des Philippiques &amp; de
                            plusieurs Oraisons de Démosthène, faite par M. N. de Nicolay, premier
                            Président de la Chambre des Comptes de Paris, ayeul de M. de Nicolay,
                            aujourd’hui premier Président de la même Chambre. Cette Traduction, qui
                            n’est que manuscrite, pourroit soutenir le grand jour de l’impression,
                            même à côté de l’excellente Traduction de feu M. l’Abbé d’Olivet.
                            L’amour des Lettres, le mérite &amp; les talens ne sont pas moins
                            héréditaires dans cette illustre Maison, que la vertu, l’honneur &amp;
                            la probité.</p></note> du premier Président <pb n="130" xml:id="p130"
                    />de Mêmes. La jeunesse éveillée dès l’aube du jour, voloit à l’étude. Elle se
                    faisoit un jeu de la lecture des meilleurs Auteurs de l’Antiquité Grecque &amp;
                    Latine&#xA0;; elle s’en nourrissoit, &amp; l’on voyoit avec plaisir l’esprit se
                    développer, le jugement se former, le goût devenir pur &amp; solide. Le cours
                    des études fini, on entroit dans le monde, non avec ces graces qui doivent tout
                    à l’art, cette confiance hautaine, dont la présomption est la mère, ce ton libre
                    &amp; décidé qu’on applaudit, &amp; qu’il seroit plus sage de réprimer ou de
                    contenir&#xA0;; mais avec ces graces <pb n="131" xml:id="p131"/>ingénues, cette
                    candeur aimable, cet embarras modeste, qui annoncent l’innocence des mœurs,
                    cette juste méfiance de soi-même, compagne des vrais talens que l’expérience
                    achève de perfectionner, &amp; qui conduisent aux places destinées à la
                    naissance, briguées par la fortune, accordées à la faveur, &amp; que le mérite
                    attend.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Si</hi> cette méthode d’élever la jeunesse se fût conservée, nous
                    aurions encore des hommes. Mais nos mœurs sont trop énervées, pour que
                    l’éducation ne soit pas amollie. De-là naissent la plupart des vices du cœur
                    &amp; des travers de l’esprit. Au moyen de la foible nourriture qu’on lui donne,
                    il ne prend qu’une consistance <pb n="132" xml:id="p132"/>factice. Il ressemble
                    à ces fruits sauvages, qui plaisent d’abord à la vue, &amp; dont la saveur
                    détruit le charme. Comme il est vide, ses idées toujours vagues, quelquefois
                    brillantes, ne sont jamais solides&#xA0;: présomptueux, il croit saisir tous les
                    objets qu’il n’est pas capable d’atteindre&#xA0;; superficiel, il les effleure
                    tous &amp; n’en embrasse aucun&#xA0;: fier, autant de ce qui lui manque, que de
                    ce qu’il posséde, il s’arroge la supériorité, prend le ton, prononce &amp;
                    décide en maître&#xA0;; son goût est toujours ou faux, ou bizarre, ou
                    frivole&#xA0;: esclave de l’imagination, il en est tyrannisé &amp; séduit
                    tour-à-tour&#xA0;; sans jugement &amp; sans principes, il se laisse emporter au
                    premier vent des opinions, <pb n="133" xml:id="p133"/>l’erreur l’entraîne, &amp;
                    c’est envain que la raison &amp; la vérité tentent de le ramener&#xA0;: il est
                    trop aveuglé pour les reconnoître&#xA0;; il n’est pas assez fort pour
                    rétrograder sur lui-même.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Malgré</hi> l’évidence de ces défauts, qui deviennent de jour en
                    jour plus communs, il semble qu’on se ligue aujourd’hui, pour ôter à la jeunesse
                    le goût de la seule étude qui lui convienne, en ne l’occupant qu’à des
                    exercices, sans doute utiles, mais qui pourroient si facilement s’allier avec
                    ceux qui donnent à l’ame de la force &amp; de l’élévation, au génie du ressort
                    &amp; de l’étendue, à l’esprit de la justesse &amp; de la solidité. Cette
                    indifférence est le fruit du luxe &amp; de l’abus des <pb n="134" xml:id="p134"
                    />richesses. En effet, à quoi peuvent servir la science &amp; le mérite, quand
                    la fortune &amp; la protection disposent de tout, conduisent à tout&#xA0;? On ne
                    réfléchit pas néanmoins assez sur le malheur d’une mauvaise éducation&#xA0;: ce
                    malheur ne se répare jamais, parce qu’il n’est senti que lorsqu’il n’est plus
                    temps d’y remédier. L’ignorance, qui en est ordinairement la suite, nous expose,
                    quelque profession que nous embrassions, à commettre les fautes les plus
                    graves&#xA0;; &amp; les gens en place, quelquefois dépourvus de talens,
                    incapables de les apprécier dans autrui, assez injustes pour les rabaisser, pour
                    en être jaloux &amp; les craindre, sont souvent la victime de leurs subalternes,
                    parce que ceux-ci, mieux <pb n="135" xml:id="p135"/>élevés qu’eux &amp; plus
                    instruits, secrètement offensés du joug humiliant auquel ils sont asservis, se
                    vengent ordinairement de l’espèce d’hommage qu’ils sont contraints de rendre à
                    l’ignorance, en méprisant l’homme autant qu’ils respectent sa place.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Notre siècle</hi> cependant se glorifie d’être le siècle de
                    l’esprit&#xA0;; c’est-à-dire, que nous faisons revivre le temps de Sénèque &amp;
                    de Lucain. Nous nous flattons encore d’avoir étendu les progrès de la
                    Philosophie. Mais quel triste retour sur nous-mêmes, quand nous sommes forcés
                    d’avouer que c’est aux dépens du génie, du goût &amp; de l’imagination&#xA0;!
                    Etrange Philosophie&#xA0;! dont l’art est <pb n="136" xml:id="p136"/>de détruire
                    en nous toute sensibilité&#xA0;! Funeste Morale&#xA0;! dont le but est
                    d’attaquer des vérités consacrées à jamais, &amp; d’ôter à l’humanité ses
                    sentimens, à l’ame ses vertus, son espérance &amp; ses consolations, à l’esprit
                    son calme &amp; sa gaïeté, aux mœurs leur pureté, leur candeur &amp; leur
                    frein&#xA0;!</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">La Postérité</hi> sera bien étonnée, quand elle cherchera vainement
                    dans nos Ecrits prétendus Philosophiques (s’il est vrai qu’ils parviennent
                    jusqu’à elle) cette abondance de lumières merveilleuses, que nous vantons avec
                    tant d’emphase &amp; de complaisance&#xA0;! Elle demandera quelles vérités
                    nouvelles nous avons enseignées, <pb n="137" xml:id="p137"/>quelles erreurs nous
                    avons détruites, quelles ténèbres nous avons dissipées&#xA0;? Notre égoïsme
                    révoltant ne lui imposera point&#xA0;: elle verra que nous nous sommes fait
                    illusion à nous-mêmes&#xA0;; que notre imagination exaltée n’a enfanté que des
                    rêves ridicules ou dangereux&#xA0;; que nous nous sommes crus riches de quelques
                    lambeaux ramassés dans l’école d’un scepticisme effronté&#xA0;: elle nous
                    comparera aux enfans, qui, par une indiscrète curiosité, déchirent &amp; brisent
                    tout ce qu’ils touchent&#xA0;; enfin elle décidera, que nos lumières &amp; notre
                    esprit n’ont servi qu’à corrompre notre cœur, &amp; à nous égarer.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">La Postérité</hi> sera bien plus <pb n="138" xml:id="p138"/>étonnée
                    encore, quand elle apprendra par nos propres ouvrages, que, loin de soutenir
                    l’art admirable des Corneille, des Racine &amp; des Molière, nous l’avons
                    ridiculement travesti en Pantomimes &amp; en Drames froids, insipides &amp;
                    dégoûtans (genre cependant dont nous nous faisons honneur d’être les
                    inventeurs). Quelle gloire&#xA0;! ou plutôt quelle erreur, quel abus de
                    l’esprit&#xA0;! Mais comment pourroit-on faire aujourd’hui des Tragédies, <hi
                        rend="i">nos mœurs</hi>, disons-nous, ne sont point <hi rend="i"
                        >Poëtiques</hi>&#xA0;? L’étoient-elles davantage du temps de Corneille &amp;
                    de Racine&#xA0;? Est-il besoin que le poignard &amp; le laurier de Melpomène
                    soient toujours teints &amp; arrosés de sang&#xA0;? <pb n="139" xml:id="p139"
                    />Qu’ tendons-nous par <hi rend="i">mœurs Poëtiques</hi>&#xA0;? Faut-il que des
                    révolutions soudaines, des guerres cruelles, des orages imprévus, des événemens
                    extraordinaires &amp; sinistres, des coups de foudre redoublés, jettent le
                    trouble dans notre ame &amp; nous agitent comme le Démon de la Pithonisse&#xA0;?
                    Faut-il que le sang coule sur les Autels, que la terre en soit abreuvée, que
                    l’ennemi vainqueur boive celui du vaincu&#xA0;? Si cela est, les Caraïbes ont
                    des <hi rend="i">mœurs</hi> bien <hi rend="i">Poëtiques</hi>, &amp; leurs Poëtes
                    doivent être horriblement Tragiques&#xA0;! N’allons point chercher des modèles
                    de l’Art dans des mœurs aussi atroces&#xA0;; rendons graces à la Providence de
                    ce que les nôtres sont douces &amp; civilisées&#xA0;; &amp; périsse plutôt l’Art
                    à jamais, <pb n="140" xml:id="p140"/>que de devoir sa perfection &amp; son
                    excellence aux malheurs publics&#xA0;!</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">La tragédie</hi> chez tous les Peuples du monde, où elle est connue
                    &amp; cultivée, a toujours eu pour fondement <hi rend="i">la Terreur</hi> &amp;
                        <hi rend="i">la Pitié</hi>, &amp; jamais <hi rend="i">l’Horreur</hi>. Voilà
                    ses deux seuls ressorts, c’est au génie à les employer. O Athéniens&#xA0;!
                    Peuple avide de gloire, dont les Arts annonçoient le goût, les Sciences le
                    génie, &amp; la gaïeté le caractère&#xA0;! Vous qui suiviez avec le même attrait
                    &amp; l’austère sagesse &amp; l’aimable folie&#xA0;! Peuple charmant &amp;
                    frivole, humain &amp; brave, ingénieux &amp; savant, philosophe &amp;
                    voluptueux, avec lequel nous avons tant de ressemblance, n’aviez-vous pas <pb
                        n="141" xml:id="p141"/>des Sophocle &amp; des Euripide, des Aristophane
                    &amp; des Menandre, des Socrate &amp; des Platon, dans les temps même où vos
                    prospérités rendoient vos mœurs encore plus douces &amp; plus
                    voluptueuses&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">La stérilité</hi> que nous éprouvons dans presque tous les genres,
                    peut bien autoriser nos plaintes&#xA0;; mais elle démontre en même temps, que le
                    siècle de la fausse Philosophie, ne peut être celui du génie. Nous sentons nos
                    pertes, &amp; plus encore l’impuissance de les réparer. Les commencemens de ce
                    siècle, sembloient s’annoncer par de plus heureux présages.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Melpomène</hi> pleuroit encore <pb n="142" xml:id="p142"/>Racine,
                    lorsque <hi rend="sc">Crébillon</hi> parut. Ce grand homme, par lequel la nature
                    vouloit terminer les prodiges du règne de <hi rend="sc">Louis</hi>&#xA0;XIV,
                    s’ouvrit une nouvelle route pour marcher à l’immortalité. Un Athlète qui
                    descendoit dans l’arène où Corneille &amp; Racine avoient triomphé tant de fois,
                    devoit trembler. Crébillon ne se le dissimula point&#xA0;: mais, avec une ame
                    forte &amp; un génie mâle, il s’empara d’un genre qu’aucun autre avant lui
                    n’avoit osé tenter, &amp; vint, la coupe d’<hi rend="i">Atrée</hi> à la main,
                    s’asseoir entre l’Auteur du Cid &amp; celui d’Athalie. L’envie voudroit envain
                    lui disputer le laurier dont il est couronné, Crébillon sera toujours regardé
                    comme le Poëte le plus Tragique <pb n="143" xml:id="p143"/>que la France ait eu.
                    La terreur est l’ame de toutes ses Tragédies&#xA0;; elles respirent la noble
                    simplicité de l’Antique. Il se forma particulièrement sur les Grecs qu’il
                    aimoit, qu’il avoit étudiés &amp; approfondis&#xA0;; il semble sur-tout qu’il
                    ait pris Eschyle &amp; Sophocle pour modèles &amp; pour maîtres. Son coloris est
                    vigoureux &amp; sombre, son style pathétique &amp; serré, sa versification noble
                    &amp; majestueuse, &amp; dont les taches sont effacées par les plus grandes
                        beautés<note n="(*)" place="bottom">
                        <quote>
                            <l rend="i">Verùm ubi plura nitent in carmine, non ego paucis</l>
                            <l><hi rend="i">Offendar maculis</hi>… <hi rend="sc">Hor</hi>. de Arte
                                Poëticâ.</l>
                        </quote>
                    </note>. C’est par le genre dont Crébillon s’est saisi, que la Postérité le
                    distinguera de tous ceux qui l’ont précédé. Quoiqu’il ait <pb n="144"
                        xml:id="p144"/>assez travaillé pour sa gloire, il auroit enrichi davantage
                    le Théâtre François, sans de malheureuses circonstances qui l’en éloignèrent
                    trop longtemps pour les progrès de l’Art. Une Protectrice<note n="(*)"
                        place="bottom">Madame la Marquise de Pompadour.</note> bienfaisante l’y
                    rappela, lorsqu’il étoit plus qu’octogénaire. Il termina sa glorieuse carrière
                    par le <hi rend="i">Triumvirat</hi>, dans lequel on retrouve encore avec
                    surprise cette touche fière &amp; hardie, qui le caractérisera toujours.
                    Indépendamment de son talent supérieur, qui le rendoit indulgent pour les talens
                    des autres, Crébillon eut un mérite qu’on ne sauroit trop admirer. Pendant le
                    cours de la vie la plus longue, son <pb n="145" xml:id="p145"/>cœur fut
                    constamment fermé à l’envie &amp; à la basse jalousie. Heureux les Auteurs qui
                    peuvent dire comme lui&#xA0;:</p>
                <quote><l>«&#xA0;Aucun fiel n’a jamais empoisonné ma plume&#xA0;!
                    &#xA0;»</l></quote>
                <p>C’est une justice qu’il se rendit publiquement le jour de sa réception à
                    l’Académie Françoise, &amp; que le Public confirma par les plus grands
                    applaudissemens.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ainsi</hi> les hommes de génie ont senti dans tous les temps le
                    prix de l’étude de l’Antiquité. Tant que sa lumière riche, féconde &amp; pure
                    s’est répandue sur les Arts &amp; sur les Sciences, elle les a non-seulement
                    embellis, mais perfectionnés. Pourrions-nous oublier que c’est elle, qui nous a
                    tirés <pb n="146" xml:id="p146"/>de cette honteuse &amp; profonde ignorance où
                    nous avons langui pendant tant de siècles&#xA0;? Serions-nous assez ingrats pour
                    méconnoître ce que nous lui devons, &amp; pour croire que les prétendues
                    richesses de l’esprit ne s’épuisent jamais&#xA0;? Une terre, quelque fertile
                    qu’elle soit, a besoin de culture&#xA0;: elle ne produit d’elle-même que des
                    herbes sauvages. Le prix, l’excellence &amp; la bonté de ses productions,
                    dépendent toujours de la semence qu’on a déposée dans son sein, &amp; des soins
                    qu’on lui donne. Or, si nous avons négligé de nous nourrir jusqu’à présent des
                    excellens écrits de l’Antiquité, devons-nous être étonnés de la disette des bons
                    ouvrages, de la décadence du goût, <pb n="147" xml:id="p147"/>&amp; de la
                    frivolité des productions de notre siècle&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Le systême</hi> de Law qui changea, il y a quelques années, la
                    fortune de presque tous les Citoyens, changea aussi les mœurs publiques &amp;
                    particulières. La révolution devint générale, dans le Moral comme dans le
                    Physique. Des hommes nouveaux, éblouis de leur fortune, &amp; n’ayant
                    d’existence que par leurs richesses, crurent qu’elles étoient le seul &amp; le
                    souverain bien&#xA0;: ils le dirent, &amp; agirent en conséquence&#xA0;; &amp;
                    leur exemple persuada la multitude. Ils étalèrent un luxe qui fit gémir le
                    pauvre, &amp; rougir l’honnête médiocrité. Personne ne fut plus à sa place, <pb
                        n="148" xml:id="p148"/>chacun sortit de son rang, la corruption gagna tous
                    les états, &amp; l’esprit se ressentit de ce désordre extrême. On songea moins
                    alors à rendre l’éducation utile que somptueuse, &amp; la mollesse prit la place
                    de l’austérité des mœurs antiques. Ce n’est point au sein des richesses &amp; de
                    l’abondance que se forment les Héros &amp; les grands hommes. La gloire exige de
                    ceux qui la recherchent, des peines, des veilles, des sacrifices &amp; de longs
                    travaux&#xA0;: l’homme riche, énervé dès sa naissance, est incapable de les
                    soutenir. D’ailleurs quel genre de gloire pourroit l’intéresser, quand il est
                    sans cesse entouré de vils flatteurs, qui encensent ses vices, &amp; font
                    l’éloge de ses sottises&#xA0;? Tandis que <pb n="149" xml:id="p149"/>l’homme de
                    mérite, souvent abandonné de la fortune, souffre, gémit&#xA0;; veille,
                    travaille, &amp; n’entend autour de lui que les sifflemens de l’envie irritée,
                    &amp; quelquefois les hurlemens affreux de la calomnie&#xA0;!</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Le goût</hi> de la Littérature &amp; des Arts éprouva la même
                    révolution que les mœurs. Les conditions confondues ensemble se corrompirent
                    mutuellement. De-là naquirent l’intérêt sordide, les faux airs &amp; les
                    ridicules de toute espèce. Les richesses balancèrent l’avantage des dignités
                    &amp; des rangs&#xA0;; les plus élevés s’abaissèrent devant l’idole de la
                    fortune, &amp; ne desirèrent plus que ses faveurs. La stupide opulence paya les
                    Arts, <pb n="150" xml:id="p150"/>gagea l’Artiste, &amp; commanda au génie des
                    Grotesques, pour remplacer les chef-d’œuvres des Le Brun, des Le Sueur &amp; des
                    Mignard. La noble &amp; majestueuse simplicité de nos Ancêtres disparut, &amp;
                    nos yeux, accoutumés autrefois à ce beau simple, furent tout-à-coup éblouis par
                    un luxe porté à l’excès.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Telle est</hi>, dans ce siècle, l’époque où les Lettres
                    commencèrent à languir parmi nous. Cependant l’Auteur de <hi rend="i"
                        >Rhadamiste</hi> règnoit encore sur la scène, &amp; Melpomène annonçoit, par
                    le succès brillant d’<hi rend="i">Œdipe</hi>, un nouvel Elève comblé de ses
                    faveurs. Mais <hi rend="i">Zaïre, Brutus, Mahomet, Mérope</hi>, &amp; tant
                    d’autres <pb n="151" xml:id="p151"/>pièces qui cimentent la gloire &amp; forment
                    la couronne de ce célèbre &amp; fécond Auteur, n’ont point empêché le mauvais
                    goût de prévaloir. M. <hi rend="sc">De voltaire</hi> eut à combattre, en
                    s’élançant dans la carrière, les paradoxes du bel-esprit, qui ne tendoient à
                    rien moins qu’à proscrire à la fois du Théâtre, les règles les plus sages &amp;
                    les charmes de la Poësie. Dans ce combat inégal, La Motte fut terrassé par de
                    bonnes raisons &amp; par d’excellens vers.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Le bel-esprit</hi> est en Littérature, ce que sont en Morale les
                    Casuistes relâchés. L’austérité des préceptes l’effraye&#xA0;; &amp; comme il
                    n’a ni le courage, ni la force de les pratiquer, il <pb n="152" xml:id="p152"
                    />lui est plus commode de s’y soustraire. En cela, il a pour partisans le plus
                    grand nombre. La nouvelle tentative qu’il venoit de faire n’étoit pas plus
                    raisonnable que la guerre qu’il avoit déclarée aux Anciens&#xA0;; mais il étoit
                    de son intérêt d’attaquer toujours&#xA0;; ses défaites ne le décourageoient
                    point. Il savoit bien qu’il révolteroit quelques rigoristes&#xA0;; il s’en
                    mettoit peu en peine, pourvu qu’il gagnât du terrein. En effet il répandit le
                    mauvais goût avec une rapidité surprenante. Adroit Protée, il se métamorphosa
                    dans tous les genres d’Eloquence. On le vit dans la Chaire, sur le Théâtre, au
                    Barreau&#xA0;; il écrivit l’Histoire, composa des Romans, disserta, versifia,
                    &amp; se fit <pb n="153" xml:id="p153"/>tour-à-tour Métaphysicien, Géomètre
                    &amp; Philosophe. La Critique le poursuivit sous tous ses déguisemens, &amp; le
                    força toujours de reparoître sous sa forme naturelle. Elle fut la terreur du
                    Néologisme, qu’il s’efforçoit d’établir&#xA0;; &amp; défendit la pureté,
                    l’élégance &amp; la clarté de la langue des Fénélon, des Racine &amp; des
                    Boileau. Jamais enfin la saine critique n’eut plus d’occasions d’exercer sa
                    sévérité contre tant d’ouvrages <quote>«&#xA0;que le mauvais goût fait admirer, malgré
                    l’obscurité, la bassesse, l’enflure, l’affectation &amp; les puérilités dont ils
                    sont remplis&#xA0;; ouvrages cependant qui ont non-seulement une approbation
                    presque générale, mais qui ne l’ont que parce qu’ils <pb n="154" xml:id="p154"
                    />sont mauvais&#xA0;; car un Discours sensé, qui n’a rien que de naturel, n’est
                    d’aucun mérite&#xA0;; on n’y trouve point d’esprit. Mais ce qui est recherché,
                    détourné, hors de la droite raison, voilà ce qu’on admire aujourd’hui&#xA0;»<note
                        n="(*)" place="bottom">«&#xA0;Ne id quidem inutile, etiam corruptas
                        aliquandò &amp; vitiosas orationes, quas tamen plerique judiciorum
                        pravitate, mirantur, legi palàm pueris, ostendique in his quàm multa
                        impropria, obscura, tumida, humilia, sordida, lasciva, effœminata
                        sint&#xA0;: quæ non laudantur modò à plerisque, sed (quod pejus est) propter
                        hoc ipsum quod sunt prava, laudantur. Nam sermo rectus &amp; secundùm
                        naturam enunciatus, nihil habere ex ingenio videtur&#xA0;: illa verò quæ
                        utcunque deflexa sunt, tanquam exquisitiora mirantur&#xA0;». <bibl>Quintil.
                        Lib.&#xA0;II, Cap.&#xA0;5</bibl></note></quote>.</p>
                <p><hi rend="sc">Rien</hi> n’annonçoit plus le mauvais état des lettres &amp; la
                    décadence du bon goût, que cette foule de <pb n="155" xml:id="p155"/>Romans de
                    toute espèce, qui se succédoient les uns aux autres si rapidement, que les
                    femmes même ne pouvoient suffire à les lire tous. Ce genre d’ouvrages, accrédité
                    par la plume féconde, agréable, intéressante &amp; facile d’un Ecrivain<note
                        n="(*)" place="bottom">L’Abbé Prevost.</note>, exercé d’ailleurs plus
                    utilement, devint presque l’occupation générale de tous nos Ecrivains
                    beaux-esprits. Le Public fut inondé de brochures, de Contes &amp; d’Anecdotes.
                    Encore, s’il n’y eût eu à la lecture de tant d’Ecrits frivoles d’autre perte à
                    craindre que celle du temps&#xA0;! Malheureusement l’innocence &amp; la pureté
                    des mœurs y étoient intéressées. Dans les uns, la licence la plus cynique
                    sembloit <pb n="156" xml:id="p156"/>conduire les crayons obscènes &amp;
                    grossiers du libertinage&#xA0;: dans les autres, non moins dangereuse, mais plus
                    délicate &amp; plus réservée, affectant même une certaine retenue, elle ne
                    laissoit tomber qu’à moitié le voile sur la nudité. Ceux qui n’étoient point
                    infectés de ces vices, avoient d’autres défauts. Le plus apparent étoit le style
                    maniéré, métaphysique &amp; souvent même inintelligible. Ce torrent de Romans
                    s’écoula. Telle est l’inconstance de l’esprit à la mode&#xA0;; tout frivole
                    qu’il est, il se lasse bientôt de la frivolité même, &amp; cherche à renouveler
                    sans cesse les objets de son amusement. Le croira-t-on&#xA0;? La Géométrie eut
                    son cours comme les Romans&#xA0;: l’engoument pour cette <pb n="157"
                        xml:id="p157"/>science fut universel&#xA0;; tout, jusqu’aux femmes, s’en
                    mêla&#xA0;: on alla même, pour leur plaire, jusqu’à traiter la galanterie
                    géométriquement. N’est-ce pas là l’emploi le plus faux, &amp; l’abus le plus
                    froid que l’on pût faire du bel-esprit&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Il avoit</hi> déjà depuis quelque temps, introduit au Théâtre son
                    jargon Métaphysique &amp; ses Epigrammes, tandis que l’Auteur du <hi rend="i"
                        >Glorieux</hi>, échappant aux vices à la mode, soutenoit encore la Scène
                    Comique sur son penchant, &amp; y recevoit des applaudissemens justement
                    mérités. Mais moins Comique que Regnard, il a le premier altéré le masque de
                    Thalie, &amp; il peut être regardé <pb n="158" xml:id="p158"/>comme le
                    précurseur d’un genre, où il falloit tout le talent de <hi rend="sc">La
                        chaussée</hi> pour réussir. Ce genre hermaphrodite, absolument inconnu aux
                    Anciens, auquel on a donné le nom de <hi rend="i">Comique larmoyant</hi>, n’a
                    pas triomphé sans peine des contradictions qu’il a essuyées dans sa
                    naissance&#xA0;; &amp; les Auteurs médiocres ont bien abusé depuis de
                    l’indulgence qui l’a fait admettre. La Chaussée, Ecrivain correct &amp; bon
                    versificateur, n’avoit aucun modèle à se proposer&#xA0;: sa sensibilité
                    naturelle fut son seul guide. Sa manière de voir, différente en tout de celle de
                    Molière, ne lui présentoit jamais les objets du côté comique ou plaisant. Il ne
                    chercha point à exciter le rire de la malignité <pb n="159" xml:id="p159"/>en
                    faisant la satire du vice ou du ridicule&#xA0;; il voulut seulement intéresser
                    le cœur, en nous peignant ses foiblesses. Il n’envisagea dans son Art, que la
                    gloire de plaire au sexe le plus sensible, &amp; le plaisir de faire couler ses
                    pleurs au récit tendre &amp; passionné des sentimens qu’il inspire. Si cette
                    manière de peindre les passions n’a rien de révoltant, elle n’a rien non plus
                    qui serve à nous en corriger&#xA0;; &amp; ce n’étoit pas sans doute le but de de
                    l’Auteur de <hi rend="i">Mélanide</hi>. Cette pièce, une des meilleures
                    productions de la Chaussée, doit servir de modèle à tous ceux, qui, comme lui,
                    ne peuvent pas atteindre au véritable but de la Comédie. Le pathétique y est
                    heureusement soutenu, sans <pb n="160" xml:id="p160"/>aucun mélange de comique
                    trivial. Mais, malgré le mérite de ce nouveau genre, quand même on le porteroit
                    au plus haut degré de perfection, il sera toujours infiniment au-dessous de
                    celui de la bonne Comédie. Quelques Censeurs trop sévères auroient même voulu le
                    proscrire du Théâtre&#xA0;: peut-être avoient-ils raison. Les partisans de la
                    mode &amp; de la nouveauté ont beau dire, que nous nous sommes enrichis d’un
                    genre ignoré de Molière, &amp; qu’il ne faut pas borner nos plaisirs, dont le
                    cercle est déja trop étroit&#xA0;: d’accord&#xA0;; mais qu’il naisse donc des la
                    Chaussées, &amp; que ses tristes &amp; impitoyables imitateurs cessent de
                    multiplier nos ennuis (dont le cercle est <pb n="161" xml:id="p161"/>beaucoup
                    trop grand) par leurs Drames éternels, échafaudés sur des fables triviales, mal
                    conçues, sans génie, sans goût, sans vraisemblance, sans chaleur &amp; sans
                    style.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Quels sont</hi>, en effet, la plupart de ces Drames, tant vantés
                    par la médiocrité, &amp; presque tous calqués les uns sur les autres, sinon des
                    Romans aussi froidement écrits que mal dialogués, dont les aventures platement
                    bourgeoises, irreligieuses ou révoltantes, n’excitent en nous d’autre sentiment
                    que le dégoût, en laissant l’ame douloureusement triste, dans l’impuissance de
                    se rendre raison de sa tristesse, &amp; de s’y plaire&#xA0;? Romans, dont
                    souvent le seul but <pb n="162" xml:id="p162"/>est de fronder les usages reçus,
                    d’établir des opinions nouvelles, &amp; de faire l’Apologie des écarts &amp; des
                    erreurs dans lesquels les passions jettent une jeunesse indocile &amp;
                    fougueuse, en lui faisant contracter des alliances également condamnées par la
                    raison, par l’honneur &amp; par les loix.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Mais</hi>, supposons nos Drames aussi parfaits qu’ils pourroient
                    l’être, quels avantages les mœurs en retireront-elles&#xA0;? Quels vices
                    corrigeront-ils&#xA0;? De quels ridicules arrêteront-ils le cours&#xA0;? Quels
                    sentimens nouveaux feront-ils naître dans notre ame&#xA0;? Quelles vertus nous
                    inspireront-ils&#xA0;? Cet attendrissement, ces pleurs qu’ils <pb n="163"
                        xml:id="p163"/>prétendent arracher, &amp; sur lesquels ils fondent tout leur
                    mérite, peuvent-ils jamais nous dédommager de la perte de la bonne
                    Comédie&#xA0;? Osera-t-on soutenir qu’ils sont capables de la remplacer&#xA0;?
                    Ils ont chassé les Ris du Théâtre &amp; même de la société, en changeant
                    journellement nos mœurs. Ils ont pris un si grand empire, qu’ils l’étendent même
                    jusques sur le spectacle le moins susceptible de tristesse (l’Opéra Comique)
                    d’où ils ont si mal-adroitement banni le Vaudeville, cet enfant malin de la
                    gaieté Françoise. Avouons-le&#xA0;: les Dramatistes &amp; les Chimistes de nos
                    jours se ressemblent assez<note n="(*)" place="bottom"><p><quote><bibl>Voy. dans le Journal
                            Encyclopédique du mois d’Octobre&#xA0;1771, Tom.&#xA0;VII,
                            Part.&#xA0;II, pag.&#xA0;286 &amp; suiv. </bibl>«&#xA0;l’expérience faite le
                            16&#xA0;Août&#xA0;1771 dans le laboratoire du sieur Rouelle,
                            Démonstrateur de Chimie au Jardin Royal, par laquelle il a été prouvé
                            que le diamant s’évapore au grand feu, &amp; s’y volatilise tout entier,
                            sans laisser dans le creuset aucune trace de matière&#xA0;»</quote>. O&#xA0;!
                            l’heureux siècle, où</p>
                        <p>Le cuivre devient or, &amp; l’or devient à rien&#xA0;!</p></note> par le
                        <pb n="164" xml:id="p164"/>secret qu’ils ont trouvé de détruire sans retour,
                    les uns, les plus belles &amp; les plus précieuses productions du génie&#xA0;;
                    les autres, celles de la nature, sans qu’on puisse retirer la moindre utilité de
                    leurs découvertes.</p>
                <p><hi rend="sc">N’est-ce</hi> donc pas porter un coup mortel au bon goût, que de
                    s’efforcer d’introduire sur la scène ce nouveau genre de Drame, où les moyens de
                    réussir coûtent si peu, par la dangereuse facilité dont il est
                    susceptible&#xA0;? <pb n="165" xml:id="p165"/>où il suffit seulement d’avoir
                    l’imagination fantasque &amp; l’esprit Romanesque, où il ne faut qu’étudier
                    quelques effets singuliers, &amp; les dessiner, compasser le jeu des
                    Interlocuteurs, pour en composer une pantomime, &amp; se guindant sur les
                    échasses d’une morale commune, étaler d’un ton emphatique des tirades, des
                    maximes, &amp; des sentimens préparés de loin &amp; cousus après coup au
                    Roman&#xA0;: genre où le style est ce qu’on soigne le moins, dont la lecture,
                    dénuée de l’illusion &amp; de l’appareil du Théâtre, n’est pas
                    supportable&#xA0;; monstre, en un mot, qu’Horace, dans son Art Poëtique, auroit
                    eu peine à décrire, pour en donner l’idée.</p>
                <pb n="166" xml:id="p166"/>
                <p><hi rend="sc">Comment</hi> reconnoître, à cette sombre tristesse, à ces pleurs, à
                    ces longs &amp; ennuyeux gémissemens, à ces sanglots ridicules, la riante
                    Thalie&#xA0;? La reconnoîtra-t-on davantage, quand, nouvelle Euménide, elle
                    s’arme du fouet des Furies, pour en frapper publiquement des Citoyens honnêtes
                    &amp; vertueux, &amp; que dans ses jeux cruels elle se plaît à ranimer les
                    cendres du cynique Aristophane&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ce n’est pas</hi> sous ces déguisemens difformes, mais accompagnée,
                    comme elle devroit l’être toujours, des Jeux &amp; des Ris folâtres, que M. <hi
                        rend="sc">Piron</hi> nous la présente dans l’heureux sujet de la <hi
                        rend="i">Métromanie</hi>. Cette Comédie admirable, digne du génie <pb
                        n="167" xml:id="p167"/>de Molière, est la seule Comédie, qui existe dans le
                    vrai genre, depuis le <hi rend="i">Misantrope</hi>. Quelle simplicité dans le
                    plan&#xA0;! Quelle vérité dans les caractères&#xA0;! Quelle chaleur dans
                    l’action&#xA0;! Que de beautés &amp; de traits piquans dans les détails&#xA0;!
                    Quel fonds inépuisable de vrai comique&#xA0;! Quelle pièce enfin peut-on lui
                    comparer, où le <hi rend="i">vis Comica</hi> brille davantage &amp; à moins de
                    frais&#xA0;? <quote>«&#xA0;Si, comme le dit M. Piron<note n="(*)" place="bottom"><bibl>Voy.
                        Œuvres de M. Piron, Tom.&#xA0;III, la Préface de <hi rend="i">la
                            Métromanie</hi>, pag.&#xA0;215.</bibl></note>, ce fut pour Molière une bonne
                    journée de Philosophe, lorsqu’après avoir fait le plan du Misantrope, il entra
                    dans ce champ vaste, où tous les ridicules se venoient <pb n="168" xml:id="p168"
                    />présenter en foule, &amp; comme d’eux-mêmes, aux traits qu’il savoit si bien
                    lancer&#xA0;: »</quote> quelle excellente journée aussi pour M. Piron, quand, après
                    avoir conçu le plan de la Métromanie, il entra dans un champ non moins vaste, où
                    de nouveaux ridicules venoient également en foule s’offrir pour être immolés sur
                    la scène par l’imagination la plus riante&#xA0;? Nous ne craignons point de le
                    dire, Molière n’eût pas fait mieux&#xA0;; &amp; s’il est quelque chef-d’œuvre
                    dont notre Théâtre Comique puisse se glorifier, la <hi rend="i">Métromanie</hi>
                    est celui qui fait le plus d’honneur à notre siècle, &amp; suffit pour
                    immortaliser son Auteur.</p>
                <p><hi rend="sc">Le Peintre charmant</hi> de <pb n="169" xml:id="p169"/><hi rend="i"
                        >Ververt</hi> &amp; de <hi rend="i">la Chartreuse</hi> n’a pas moins mérité
                    les suffrages du goût, lorsqu’il a mis sur le Théâtre sa Comédie du <hi rend="i"
                        >Méchant</hi>. Style, coloris, situations, traits Comiques, tout dans cette
                    pièce annonce un Maître élevé dans les bonnes lettres &amp; dans l’Ecole de
                    Thalie. Un favori des Muses, tel que M. <hi rend="sc">Gresset</hi>, dont le
                    pinceau agréable &amp; facile est fait pour traiter tous les sujets, pouvoit-il
                    s’écarter des règles de son Art&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Rien</hi> n’étoit plus capable d’arrêter, dès sa source, le torrent
                    du mauvais goût, que le succès bien mérité de la <hi rend="i">Métròmanie</hi>.
                    Mais que peuvent le bon sens &amp; la raison contre l’enthousiasme, la folie, la
                        <pb n="170" xml:id="p170"/>mode &amp; la nouveauté&#xA0;? Notre siècle est
                    fait pour offrir les contrastes les plus frappans. N’avons-nous pas vu la
                    majesté de la Scène Lyrique souillée par de pitoyables Bouffons, dignes à peine
                    des tréteaux d’Italie, tandis que l’Orphée de nos jours faisoit retentir le
                    temple de l’harmonie de ses divins concerts. Avec quel respect, cet homme
                    sublime dans son art, traita-t-il toujours Lulli&#xA0;? Il le regardoit
                    non-seulement comme son maître, mais il avouoit qu’il lui devoit tout&#xA0;;
                    &amp; loin de déprimer la musique de ce Père du Théâtre Lyrique, il n’en parloit
                    que pour en faire admirer les beautés. C’est ainsi que l’homme de génie montre
                    sa supériorité, &amp; associe sa gloire à celle <pb n="171" xml:id="p171"/>des
                    grands hommes qui l’ont précédé. <hi rend="sc">Que Rameau</hi> dut être flatté,
                    lorsque, sans le prévoir, ni l’avoir recherché, malgré le goût des Fredons
                    d’Italie qui commençoit à dominer, il reçut l’éclatant témoignage de l’estime
                    que la Nation faisoit de son talent&#xA0;! Tel fut l’hommage qu’on rendit à
                        Virgile<note n="(*)" place="bottom"><quote>«&#xA0;Testis ipse populus, qui, auditis
                        in theatro versibus Virgilii, surrexit universus, &amp; fortè præsentem
                        spectantemque Virgilium, veneratus est, sic quasi Augustum&#xA0;». <bibl><hi
                            rend="i">Dialog. de Orat. C. Cornel. Taciti</hi>, Tom&#xA0;IV,
                        p.&#xA0;131, <hi rend="i">Edit. Gabrielis Brottier</hi>.</bibl></quote></note>, présent
                    &amp; spectateur par hasard au moment où l’on récitoit ses vers sur le Théâtre,
                    le peuple l’ayant apperçu dans la foule, se leva de concert &amp; <pb n="172"
                        xml:id="p172"/>s’inclina devant lui, comme il eût fait devant <hi rend="sc"
                        >Auguste</hi>.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Quoique</hi> nous n’ayons point de Virgile parmi nous, nous imitons
                    les Romains, lorsque nous demandons à grands cris l’Auteur (souvent d’une
                    mauvaise pièce) &amp; que nous l’applaudissons. Ce suffrage public, dont
                    l’époque est encore récente, seroit d’un prix inestimable, s’il n’étoit accordé
                    qu’au grand mérite. Malheureusement on le prodigue aujourd’hui, &amp; malgré
                    cette condescendance, la modestie est si peu de mode dans ce siècle, que nous ne
                    rougissons point de nous donner à nous-mêmes les plus grands éloges, quand
                    d’ailleurs on nous les refuse <pb n="173" xml:id="p173"/>avec justice. Ne
                    s’imagineroit-on pas, en lisant les Préfaces de certains Drames ou Tragédies
                    Bourgeoises, que leurs Auteurs excellent dans l’art de peindre les passions
                    &amp; de les émouvoir&#xA0;? N’est-il pas aussi plaisant que ridicule, de les
                    entendre, on ne dit pas se comparer modestement à Corneille, à Racine, à
                    Molière, mais se mettre hardiment au-dessus d’eux&#xA0;? Paroît-il en effet un
                    seul Drame, qui ne soit accompagné d’une Poëtique nouvelle, où l’Auteur, eût-il
                    été sifflé, ne fasse le plus grand éloge de sa pièce, ne justifie sa manière sur
                    les principes qu’il s’est formés, &amp; ne cherche à persuader qu’il en sait
                    plus qu’Aristote &amp; Horace&#xA0;? C’est bien pis, quand, <pb n="174"
                        xml:id="p174"/>par indulgence &amp; pour l’encourager, on a cru devoir
                    l’applaudir. Rien ne peut alors égaler son orgueil, quoique souvent sa première
                    production soit aussi la dernière.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Telle est</hi>, en général, la destinée de la plupart de nos
                    modernes Athlètes. Devroit-on être étonné de leur foiblesse &amp; de leur
                    stérilité, si l’on faisoit attention au peu de nourriture qu’ils ont prise en
                    tout genre&#xA0;? A les voir néanmoins s’élancer dans l’Arène, ne croiroit-on
                    pas leur victoire assurée. Mais comme ils n’ont point consulté leurs forces, à
                    peine ont-ils franchi la barrière, qu’ils sont terrassés, &amp; leur chûte ne
                    les rend que plus vains. Eh&#xA0;! comment <pb n="175" xml:id="p175"/>ne le
                    seroient-ils pas&#xA0;? Prônés par la cabale &amp; soutenus par l’intrigue, ils
                    intéressent à leur sort l’amour-propre de leurs Protecteurs&#xA0;: or, peut-on
                    accuser des Protecteurs d’ignorance &amp; de mauvais goût&#xA0;? Protéger,
                    n’est-ce pas jouer un personnage, s’ériger en arbitre du goût, en dispensateur
                    de la gloire, en juge des talens&#xA0;? Personne, en fait d’esprit, ne se
                    récuse&#xA0;; chacun se croit en droit de tenir le Tribunal où l’Auteur vient
                    présenter sa pièce&#xA0;: elle y est infailliblement applaudie&#xA0;: on immole
                    de concert à ce chef-d’œuvre nouveau tous les chef-d’œuvres des Corneille, des
                    Racine &amp; des Molière&#xA0;; &amp; l’Auteur, enivré de l’encens le plus
                    grossier, par un trait qui peint bien à la fois <pb n="176" xml:id="p176"/>&amp;
                    son orgueil &amp; la sottise de ses admirateurs, les félicite à son tour, de
                    pouvoir apporter comme une preuve certaine d’esprit, de discernement &amp; de
                    goût, les éloges qu’ils ont prodigués aux beautés de son ouvrage.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ce manège</hi> d’aller de maison en maison déclamer ses ouvrages,
                    pour se faire des partisans, n’a jamais été employé par les hommes à talens
                    supérieurs. Ils n’ont pas besoin de ces suffrages obscurs, mendiés par la
                    médiocrité, presque toujours accordés par l’ignorance, &amp; souvent surpris à
                    la distraction. Une lecture rapidement faite, avec toute la chaleur de
                    l’amour-propre, à des oreilles <pb n="177" xml:id="p177"/>peu exercées, à des
                    amis complaisans, à de prétendus connoisseurs, à des esprits prévenus, à des
                    sots même aussi vains que Midas, laisse-t-elle la liberté de remarquer les
                    défauts d’un ouvrage&#xA0;? N’est-on jamais la dupe de l’art du déclamateur,
                    dont l’intérêt est de glisser légèrement sur les endroits foibles ou défectueux,
                    &amp; d’appuyer sur quelques beautés de détail&#xA0;?</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Ce n’est</hi> donc point dans ces cotteries Littéraires, auxquelles
                    l’envie, la malignité &amp; la jalousie président tour-à-tour&#xA0;; moins
                    encore dans ces cercles brillans, que la curiosité, le désœuvrement &amp;
                    l’ennui rassemblent, dont le bel-esprit &amp; la frivolité sont les Divinités
                    tutélaires, <pb n="178" xml:id="p178"/>où l’on parle beaucoup sans rien dire,
                    &amp; où l’on juge de tout sans rien savoir, où la fatuité daigne à peine
                    écouter, où la prétention élève la voix, où la sottise s’extasie, &amp; la
                    minauderie décide en faisant des nœuds&#xA0;; c’est dans le silence du cabinet,
                    qu’un Auteur, jaloux de sa renommée, doit chercher un Aristarque. Là, dépouillé
                    de tout sentiment d’amour-propre, le crayon à la main, toujours prêt à effacer,
                    il peut&#xA0;; sans blesser la modestie, profiter des avis, ou recevoir les
                    suffrages légitimes de la raison, du goût &amp; de la vérité. Ainsi se
                    conduisoit <hi rend="sc">Racine</hi>&#xA0;: c’étoit à la Critique elle-même
                    qu’il lisoit ses ouvrages, en les lisant à <hi rend="sc">Boileau</hi>.</p>
                <pb n="179" xml:id="p179"/>
                <p><hi rend="sc">Les temps</hi> sont bien changés depuis Racine&#xA0;! On ne
                    consulte pas pour mieux faire, on ne cherche qu’à s’étaler&#xA0;; on n’est avide
                    que de louanges éphemères. A peine la critique ose-t-elle élever la voix,
                    qu’elle irrite la bile des Auteurs, arme la calomnie, produit les haines &amp;
                    les inimitiés les plus cruelles. La licence à cet égard est portée à l’excès.
                    Jamais siècle n’<hi rend="i">a mêlé à son escrime</hi>, pour me servir des
                    expressions de Montagne<note n="(*)" place="bottom">Liv.&#xA0;III,
                            Chap.&#xA0;<hi rend="sc">viii</hi>.</note>, <hi rend="i">tant d’injures
                        &amp; tant d’indiscrétions</hi>. D’où naît cette extrême sensibilité, si ce
                    n’est d’une vanité mal-entendue, d’un fonds d’orgueil désordonné&#xA0;? Depuis
                    quand n’est-il plus permis à la Critique de <pb n="180" xml:id="p180"
                    />s’exercer, &amp; même de lancer ses traits contre <hi rend="i">la Théséide de
                        l’enroué Codrus</hi><note n="(*)" place="bottom">
                        <quote>
                            <p>… Nunquam ne reponam</p>
                            <p>Vexatus toties rauci Theseïde Codri&#xA0;?</p>
                            <bibl><hi rend="i">Juvenal, Sat.&#xA0;I.</hi></bibl></quote>
                    </note>&#xA0;? Quel est son crime, quand elle s’oppose au torrent du mauvais
                    goût, &amp; qu’elle dénonce à la Postérité les Cotins, les Pradons &amp; les
                    Chapelains de notre siècle&#xA0;? Si elle est juste, honnête &amp; modérée, en
                    quoi nous offense-t-elle&#xA0;? Si elle ne l’est pas, faisons-la rougir de ses
                    torts, &amp; contraignons-la, par une conduite opposée à la sienne, à nous
                    respecter &amp; à nous rendre justice. Rien ne deshonore &amp; n’avilit plus les
                    Lettres que ces haines sanglantes, dont le trépas même de l’ennemi ne peut <pb
                        n="181" xml:id="p181"/>éteindre la fureur &amp; la violence. Nos ouvrages
                    sont-ils donc une partie si essentielle de nous-mêmes, qu’on ne puisse les
                    attaquer sans nous blesser mortellement&#xA0;? Hé-bien&#xA0;! mettons-les à
                    l’abri de toute censure, &amp; rendons-les dignes de voir le jour, sans le
                    craindre. Que tout y respire les bonnes mœurs, la raison &amp; le goût&#xA0;;
                    anoblissons nos travaux &amp; nos veilles, en les consacrant à l’instruction de
                    nos semblables&#xA0;; si nous sommes plus éclairés qu’eux, n’abusons point de
                    nos lumières, ni de leur foiblesse, pour les corrompre, les tromper ou les
                    égarer&#xA0;; servons-nous, de notre Philosophie pour faire respecter la
                    Religion, les Loix &amp; les Usages reçus&#xA0;; que la vérité, la sagesse <pb
                        n="182" xml:id="p182"/>&amp; la vertu brillent dans tous nos ouvrages&#xA0;;
                    qu’ils les inspirent &amp; les fassent aimer&#xA0;; qu’ils ne soient point
                    souillés par cette licence effrenée qui ose tout&#xA0;; bannissons-en cet
                    égoïsme superbe, qui n’a jamais été &amp; ne sera jamais le ton de la modestie
                    &amp; de l’honnêteté&#xA0;; qu’on y découvre les sentimens de notre ame, non par
                    un vain &amp; pompeux étalage de mots, mais par une simplicité noble, modeste,
                    intéressante, &amp; par des principes solidement établis&#xA0;; en un mot, en
                    cherchant à instruire ou à plaire, rappelons-nous toujours que <hi rend="i">rien
                        n’est beau que le vrai</hi>. Mais puisque la critique est si redoutable pour
                    nos Auteurs, la Postérité le sera-t-elle moins&#xA0;? Que de couronnes arrachées
                        <pb n="183" xml:id="p183"/>par le Temps &amp; par la force de la
                    Vérité&#xA0;! Que d’idoles brisées, de lauriers flétris, de faux éloges
                    désavoués, de réputations anéanties&#xA0;! Quelle foule d’Auteurs plongés dans
                    un éternel oubli&#xA0;! Combien d’autres, dont la mémoire ne subsistera que pour
                    être en horreur &amp; honteuse à jamais&#xA0;!</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Les lettres</hi> sont la gloire d’un Empire, lorsqu’elles y sont
                    florissantes&#xA0;; &amp; les Citoyens qui les cultivent avec succès, par amour
                    pour elles, &amp; pour l’utilité publique, ont droit à notre reconnoissance
                    autant qu’à notre estime. Il ne suffit pas alors qu’ils soient plus éclairés,
                    plus instruits&#xA0;; il faut qu’ils soient encore les <pb n="184" xml:id="p184"
                    />plus honnêtes, les plus vertueux des hommes. La science, sans la sagesse,
                    n’est qu’un vain nom, une erreur bruiante, une folie même, dont l’éclat est
                    toujours dangereux &amp; les écarts souvent funestes&#xA0;! Nous n’en avons que
                    trop d’exemples dans cette multitude d’Ecrits ténébreux, enfans de la nuit, du
                    mensonge &amp; de l’orgueil, désavoués en naissant par leurs propres Auteurs à
                    cause de leur honteuse origine. Si de pareils ouvrages démontrent assez la
                    dépravation des mœurs &amp; la démence des esprits, ils n’annoncent que trop la
                    décadence des Lettres &amp; la corruption du goût.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Depuis que</hi>, mécontens de <pb n="185" xml:id="p185"
                    />nous-mêmes, nous nous sommes pris d’enthousiasme &amp; d’admiration pour tout
                    ce qui est étranger&#xA0;; depuis que l’Anglomanie s’est emparée de nous, il
                    semble qu’on veuille, à quelque prix que ce soit, renverser toutes les idées
                    reçues. Les vapeurs des marais d’Albion ont engendré cette épidémie
                    philosophique, qui tue le génie, fait fermenter les esprits, &amp; produit ce
                    goût anti-national, dont les ravages ne sont que trop sensibles. Plus
                    d’Eloquence, plus de Poësie, plus de Musique. Celle de toutes les Langues qui
                    approche le plus de la langue Grecque, la langue Françoise, adoptée par toutes
                    les Nations, claire, précise, énergique, sublime, pleine de douceur <pb n="186"
                        xml:id="p186"/>&amp; d’harmonie, susceptible des plus grands effets, n’est
                    plus qu’une langue sourde &amp; monotone, peu propre aux chants de Polymnie.
                    Ainsi Lulli, Rameau &amp; tant d’autres célèbres Musiciens ont travaillé
                    envain&#xA0;; leurs chef-d’œuvres sont anéantis pour toujours. Ce sont des
                    Etrangers, incapables d’apprécier, de juger notre langue, qui ont semé les
                    premiers parmi nous ces singuliers Paradoxes&#xA0;; &amp; ce sont des François,
                    incapables de la bien écrire, qui les ont accueillis, soutenus &amp;
                    autorisés&#xA0;!</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Oui</hi>, sans doute, à juger notre langue d’après quelques
                    ouvrages &amp; quelques Drames modernes, elle est en effet dure, barbare &amp;
                    monotone&#xA0;: <pb n="187" xml:id="p187"/>mais qu’on la juge d’après les Poëmes
                    d’Armide, de Roland, d’Amadis, &amp;c. qui osera, sans injustice, lui reprocher
                    ces défauts&#xA0;? La Musique de Lulli, de Destouches, de Rameau étoit faite
                    pour elle&#xA0;; &amp; elle gémit aujourd’hui de se voir défigurée, déchirée
                    impitoyablement &amp; mise à la torture sous des sons peu analogues à son génie
                    &amp; à sa prosodie. Enfin ce siècle raisonneur a tout dégradé, tout altéré,
                    tout détruit. Nous abandonnons les véritables sources du goût, pour en chercher
                    de nouvelles&#xA0;; &amp; devenus stériles par notre faute, nous nous abaissons
                    jusqu’à devenir les imitateurs &amp; les copistes serviles de tout ce qui porte
                    le caractère étranger.</p>
                <pb n="188" xml:id="p188"/>
                <p><hi rend="sc">Malgré</hi> cet égarement presque général, le Dieu du Goût veille
                    cependant encore sur nous, dans ces Sanctuaires des Lettres, où les Homère, les
                    Démosthène, les Cicéron, les Virgile &amp; les Horace reçoivent le plus pur
                    encens. Il est encore des hommes fidèles à la bonne &amp; saine Littérature, qui
                    cherchent à nous ramener aux Anciens, &amp; à réveiller notre goût pour eux.
                    Homère, Eschyle, Aristote, Virgile, Térence, Horace, Juvénal revivent depuis peu
                    parmi nous<note n="(*)" place="bottom">Nous venons de voir paroître
                        successivement les traductions, d’<hi rend="i">Eschyle</hi>, par M. de
                        Pompignan &amp; par M. du Teil&#xA0;; de l’<hi rend="i">Iliade d’Homère</hi>
                        en vers, par M. de Rochefort&#xA0;; des <hi rend="i">Poëtiques d’Aristote,
                            d’Horace, de Vida</hi>, par M. l’Abbé Batteux&#xA0;; des <hi rend="i"
                            >Géorgiques de Virgile</hi>, par M. l’Abbé de Lisle, des <hi rend="i"
                            >Satires de Juvénal</hi> par M. Dusaulx&#xA0;; de <hi rend="i"
                            >Térence</hi>, par M. l’Abbé le Monnier, &amp;c. &amp;c. &amp;c.</note>.
                    Heureux, si <pb n="189" xml:id="p189"/>nous savons en profiter &amp; rougir du
                    mauvais goût qui nous entraîne loin de ces excellens modèles&#xA0;! <quote>«&#xA0;Nous
                    avouerons pourtant qu’il y a eu de nos jours, &amp; que nous avons encore de
                    très-bons Ecrivains&#xA0;: non-seulement nous en convenons avec plaisir, nous le
                    soutenons même&#xA0;: mais de savoir juger quels ils sont, c’est ce qui
                    n’appartient pas à tout le monde. Il est plus sûr d’imiter les Anciens, dont le
                    mérite n’est plus douteux. C’est pourquoi nous conseillons de ne pas s’attacher
                    de si bonne heure aux Modernes, de crainte <pb n="190" xml:id="p190"/>qu’on ne
                    les imite, avant que de bien connoître ce qu’ils valent&#xA0;»<note n="(*)"
                        place="bottom"><quote>« Quosdam verò etiam quos totos imitari oporteat, &amp;
                        fuisse nuper, &amp; nunc esse quidem, libenter non concesserim modò, verùm
                        etiam contenderim. Sed hi qui sint, non cujusque est pronuntiare. Tutiùs
                        circà Priores vel erratur&#xA0;: ideoque hanc Novorum distuli lectionem, ne
                        imitatio judicium antecederet&#xA0;». Quintil. Lib.&#xA0;II, Cap.&#xA0;5, in
                        fin. »</quote></note></quote></p>
                <dateline><hi rend="i">A Paris, ce</hi> 10&#xA0;<hi rend="i"
                    >Juin</hi>&#xA0;1771.</dateline>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
